<resources>
    <string name="app_name">Tiempo Joven</string>
    <string name="TC1">Tiempo de Elegir</string>
    <string name="C1">
        Como chica y muchacho, a tu edad eres el capullo que se abre, el sembrado que promete, la esperanza de un mañana feliz. Por lo tanto, estás en la etapa preparatoria. Vas hacia el verano de la madurez, pero aún estás en la primavera de la juventud. Este es el tiempo para planear, para soñar, para plasmar la personalidad y para orientar la vida. Nunca para ir a la deriva.
¿Has visto cómo los aviones, ni bien dejan el aeropuerto y ganan cierta altura ya ponen su proa hacia el lugar de destino? No pierden tiempo ni combustible dando vueltas sin sentido. Así procede el joven que desea triunfar en su vida: aprovecha bien sus energías; se fija metas y se esfuerza por alcanzarlas. Y así avanza hacia el éxito. \n \n
        <b>UNA TAREA PARA HOY</b> \n
No importa qué edad tengas, hoy mismo puedes comenzar a definir tu futuro. El mundo necesita con urgencia jóvenes emprendedores, valientes e impulsados por un ideal noble; jóvenes que aborrezcan lo malo, y sepan hacer lo bueno. Que sepan amar y servir. Que no se detengan ante el primer obstáculo que encuentren en el camino. ¡Tú puedes responder a esta necesidad!
\n \n Analiza tus propias capacidades. Descubre tus talentos, tus inclinaciones naturales. Y entonces procura abrazar un ideal según esas condiciones de tu vida. No pienses que es demasiado temprano, ni demasiado tarde.
\n \n¡Hazlo hoy mismo! Si te equivocas, podrás corregirte. Pero esto es siempre mejor que no tener ideal alguno. Tu juventud es valiosa, y Dios quiere que la aproveches bien.
\n \n El apóstol Pablo escribió: “Ninguno tenga en poco [ni siquiera tú mismo] tu juventud” (1 Timoteo 4:12).
\n \nDeberías recordar que el Todopoderoso quiere guiarte y ayudarte. Por eso es tan bueno pedir la dirección divina, tanto para elegir la vocación de tu vida como para perseverar en ella. \n \n

<b>2  PERSEVERANCIA</b>\n
Una vez que conoces tus propias aptitudes personales y que eliges qué quieres ser en la vida, el siguiente paso es ser constante hasta alcanzar la meta.
\n \n Nunca deberías detenerte ni permanecer caído. Recordemos el ejemplo de perseverancia que nos dejó Abrahán Lincoln.
\n \n En el año 1832 perdió su trabajo; y fue derrotado para la legislatura del Estado de Illinois; en 1833 fracasó en los negocios; en 1834 fue electo para la legislatura del estado; en 1835 murió su novia; en 1836 tuvo una crisis nerviosa; en 1838 fue derrotado por la presidencia de la legislatura de Illinois; en 1843 fue derrotado en su candidatura para el Congreso; en 1848 perdió la reelección; en 1854 fue derrotado en su candidatura para vice presidente; en 1858 nuevamente fue derrotado para el Senado; hasta que en el año 1860 fue elegido presidente de Estados Unidos.
\n \n ¿No te parece admirable esta constancia de Abrahán Lincoln quien, después de tantas derrotas, finalmente llegó a ser el gran presidente de su país? Si quieres triunfar en tu juventud, recuerda ser perseverante: en tus estudios, en tus trabajos, en tus buenas amistades, en el aprovechamiento de tus oportunidades.
\n \n Es verdad, podrás encontrar dificultades en tu camino. Quizá te sentirás fracasado. Pero ésa será la hora de levantarte y seguir adelante sin desmayar. El rey Salomón declara que una persona puede caer
“siete veces”, pero que otras tantas puede levantarse (Proverbios 24:16). Y esto es cierto si se depende de Dios y se pide su fuerza y su sabiduría.
\n \n Pero “perseverancia” no significa obstinación. Obstinado es el muchacho o la chica que ha elegido mal, pero que por amor propio o terquedad no quiere cambiar ni corregir su rumbo. En cambio, el joven perseverante admite sus posibles errores y se corrige sobre la marcha. Pero no por eso pierde de vista su blanco o su anhelo de llegar a la meta.
\n \n Y para el joven Cristiano, ¿qué es llegar a la meta?
\n \n Quizá sea esto:
\n 1) Alcanzar una capacitación para servir;
\n 2) Desarrollar una personalidad simétrica y un carácter noble;
\n 3) Honrar a Dios y ocuparse en acciones constructivas;
\n 4) Disfrutar de fe y alegría, y saber compartirlas con los demás.
\n \n
<b>3.  OTROS FACTORES DE ÉXITO</b>
\n EXCELENCIA
\n Busca siempre hacer lo mejor de tu parte, no importa qué trabajo o qué estudio estés realizando. No te conformes con la mediocridad. De seres mediocres ya está lleno el mundo. Bien decía Salomón: “Todo lo que te viniere a la mano para hacer, hazlo según tus fuerzas” (Eclesiastés 9:10). Es decir, con la mayor dedicación y la mejor calidad posible. Pero aunque seas sanamente ambicioso, no vivas por eso comparándote con los demás, ni compitiendo egoístamente con tus compañeros. Esto te amargará, o podría llenarte de orgullo. Más bien, sé tú mismo, o tú misma. Y con tus condiciones personales, haz lo que mejor puedas de modo que puedas disfrutar lo que hagas.
\n \nESFUERZO
\n Esto quiere decir tenacidad, responsabilidad y transpiración. Se afirma con razón que el éxito es el resultado de un diez por ciento de inspiración y un ¡noventa por ciento de transpiración!
\n El gran violinista español Pablo de Sarasate cierta vez fue llamado “genio” por un conocido comentarista. Y en lugar de sentirse halagado, Sarasate dijo: “Durante 37 años he ensayado 14 horas diarias, y ¡ahora me llaman genio!” El esfuerzo tesonero sigue siendo la clave del éxito. La sola inteligencia, o incluso la buena suerte, sin espíritu esforzado, no va demasiado lejos.
\n No esquives el esfuerzo, ni tampoco lo reemplaces por el “acomodo”. Este camino fácil, de buscar la “palanca” para conseguir ventajas y favores, se llama facilismo pero no, éxito verdadero.
\n \nOPTIMISMO
\n El joven que desea abrirse paso con éxito debe ser optimista. Tendrá su mente abierta a las mejores ideas; preguntará y aprenderá. Antes de decir: “Yo no puedo hacer esto”, probará e insistirá hasta lograrlo.
\n Mientras el pesimista es derrotista, el optimista es positivo y ve lo bueno de la vida. Un viejo guerrero que había perdido una de sus piernas en el frente de batalla, decía: “Por la forma como la gente ve mi desgracia, puedo saber quién es pesimista y quién optimista. Los pesimistas, que son nueve de cada diez, me expresan su pesar por haber perdido la pierna. Sólo uno en diez es optimista, y me dice: “Menos mal que pudiste salvar la otra pierna”. ¿Cómo reaccionas cuando estás delante de una tarea difícil?
\n \n INTEGRIDAD
\n Esta palabra implica mucho. Incluye honradez, honestidad, veracidad, rectitud, lealtad, decencia. El que miente lleva a un mentiroso adentro. El que roba lleva a un ladrón dentro de sí. Y lo mismo podría decirse del hipócrita, del corrupto y del engañador en cualquiera de sus modalidades. ¿Quién podría llegar a la cumbre con semejante peso de maldad?
\n Posiblemente te enteraste de aquel jovencito que devolvió una valija cargada de dinero. No, ¡no fue un tonto! Además de haber sido felicitado por su buena acción, vivió el resto de su vida con la conciencia tranquila. Por otra parte el dueño de aquella fortuna, en agradecimiento al honrado muchacho, le pagó todos sus estudios hasta el fin de su carrera universitaria. Siempre vive mejor y va más lejos el joven o la muchacha que practica la integridad.
\n \n<b> 4.  TU VOCACIÓN</b>
\n La lección de la carrera o de la profesión de la vida exige que te hagas estas preguntas: ¿Tengo yo condiciones para esa ocupación, o para ese estudio? ¿Me permitirá mi salud atender todas las exigencias de ese trabajo? ¿Podré mantenerme moralmente recto con tal profesión? ¿Qué me propongo lograr en la vida: prestigio y dinero, o una capacitación para servir a mis semejantes?
\n Si te contestas sinceramente estas preguntas, ya tendrás una base orientadora para saber elegir. Además, un examen vocacional, un diálogo con tus padres, un consejo de tus maestros, una conversación franca con quienes ya ejercen el oficio o la profesión de tu preferencia, podrían ayudarte grandemente a elegir tu vocación sin mayores riesgos.
\n Dice el profeta Jeremías: “El hombre no es señor de su camino, ni del hombre que camina es el ordenar sus pasos” (Jeremías 10:23). Esto significa que aun buscando todo el asesoramiento técnico y humano, podrías equivocarte. En cambio, nuestro Creador, que nos conoce a la perfección, El sí podría guiarte y orientarte hacia la correcta dirección. Simplemente pidiendo su ayuda, El podría perfeccionar tu capacidad para elegir con acierto. Así lo reconoció el salmista bíblico cuando escribió: “Porque tú, oh Señor Jehová eres mi esperanza, seguridad mía desde mi juventud” (Salmos 71:5).
\n Dijo Carlos de Pravia: “Un arquitecto joven hizo un palacio; pero lo hizo sin cimientos y se vino abajo … Si no es bueno el comienzo, el final lo será aún menos”. ¡Qué gran verdad! ¿Qué cimientos estás colocando hoy en la base de tu vida? Sólo con firmeza interior podrás colocar el fundamento que sustente el buen edificio de tu juventud.
\n \n 5.  TODO TE SALDRÁ BIEN
\n En 1924 Jorge L. Mallory y sus compañeros trataron de escalar el Monte Everest. Después de sortear problemas casi indescriptibles, llegaron a un campamento base, a una altura de 8.000 metros. Desde allí dos de ellos salieron para escalar la cumbre, pero su heroico esfuerzo fracasó. Hoy Mallory y su compañero yacen sepultados bajo las nieves eternas de ese pico de los Himalayas.
\n El resto del grupo regresó a Londres. Días más tarde uno de ellos dirigía la palabra a un gran auditorio. Y frente a una pantalla donde proyectaba una gran fotografía del Everest, luego de describir la tragedia de la expedición, el hombre le habló de esta manera a la montaña: “Everest, tratamos de conquistarte una vez, y nos venciste. Lo intentamos por segunda vez, y nuevamente nos derrotaste. Pero, Everest, quiero que sepas que te vamos a vencer, porque tú no puedes crecer, pero nosotros sí”.
\n La vida es como una montaña por la cual hay que ascender, a veces trabajosamente. Pero allá arriba hay lugar para todos. Nunca pienses que el éxito es privilegio de unos pocos. Tú puedes crecer cada día y vencer los obstáculos. El divino Jefe de la expedición te ayudará a cristalizar tus sueños.
\n \n <b>TODO TE SALDRÁ BIEN…</b>
\n 1)	Si eliges bien tu ideal.
\n 2)	Si estás dispuesto a luchar y perseverar.
\n 3)	Si te tomas de la mano de Dios para no resbalar.
\n \n El sabio Salomón dijo: -“Acuérdate de tu creador en los días de tu juventud”… Eclesiastés 12: 1. Es a tu edad que se toman las decisiones más importantes de la vida.
\n \n Nuestro siguiente tema se titula “TIEMPO DE GOZAR”, un modo de descubrir la verdadera alegría de la juventud.
    </string>
    <string name="C1_P1">
La respuesta a cada pregunta la encontrarás en la sección indicada.
\n \nSección 1: ¿A DÓNDE QUIERES LLEGAR?
\n \n Completa la frase: “El joven que desea triunfar en la vida aprovecha bien
    </string>
    <string name="C1_P2">
y se esfuerza por alcanzarlas”.
\n \n Sección 3: OTROS FACTORES DE ÉXITO
\n Anota los cuatro factores de éxito que se mencionan en esta sección.
    </string>
    <string name="C1_P3">
Sección 4: TU VOCACIÓN
\n Esta sección comienza mencionando cuatro preguntas que debes formularte para elegir bien la vocación de la vida. A continuación escribe dos de ellas.
    </string>
    <string name="C1_P4">
Recuerda que “tú puedes crecer cada día y vencer los obstáculos” si encomiendas tu vida a Dios.
\n Prepárate para disfrutar de los próximos once temas!
\n \n Envía las respuestas a tu instructor Bíblico
    </string>
    <string name="TC2">Tiempo de Gozar</string>
    <string name="C2">
Seas joven o señorita, en tu vida juvenil suelen aparecer enemigos que frenan tu progreso y resienten tu felicidad. Son como el Goliat de la antigüedad. Si no los vences, te vencerán. ¿Acaso no encuentras todos los días algún gigante de éstos? Puede ser un examen difícil que debes rendir, y que te despierta temor. Quizá un mal hábito que quiere dominar tu vida. Podría ser algún trabajo complicado que te ha confiado tu jefe, y que ya otros han hecho mal. O tal vez se trate del gigante del desánimo, que más de una vez te ha querido demoler, pero que ahora tú quieres vencer.
\n ¡Gigantes, enemigos, temores! Si sabes vencerlos, podrás gozar de alegría y de paz. Sentirás seguridad en tu corazón. Tendrás el espíritu de la victoria y la mirada del valor. Pero todo esto no es fácil. Por eso, son tantos los muchachos y las chicas que viven como detenidos y descontentos consigo mismos. De todo corazón, para tu vida deseamos algo diferente, algo mucho mejor. En el presente tema nos proponemos dialogar acerca de cómo vivir una juventud dichosa y triunfadora.
\n
\n<b> 1. JUVENTUD BIEN APROVECHADA
\n Alegría</b>
\n \n Eres joven una sola vez en la vida. Por lo tanto, vive con alegría. Hasta donde puedas, desarrolla una personalidad vital y radiante. Procura ser jovial, tener buen humor y ver la parte agradable de la vida. Dice el consejo bíblico: “Alégrate, joven, en tu juventud, y tome placer tu corazón en los días de tu adolescencia” (Eclesiastés 11:9).
\n La alegría es una forma positiva de vivir; es la capacidad de dominar la tristeza y la actitud sombría. Pero ciertamente valdrá la pena. Un muchacho o una chica sanamente alegre es una chispa de vida encendida, capaz de encender otras vidas.
\n \n <b>Superación</b>
\n Demóstenes perdió a su padre a los siete años, y su astuto tutor lo despojó de toda su fortuna. Entonces comprendió la importancia de saber defenderse y hacer buen uso de la palabra. En el primer discurso que pronunció, la gente le gritó con tanto desprecio que no pudo llegar al final. Pero en su gran desaliento, un buen anciano le exhortó a seguir practicando.
\n Demóstenes tartamudeaba un poco, pero todos los días practicaba a solas y en voz alta, colocándose una piedrita debajo de la lengua para que ésta se moviera sin trabas. A veces practicaba en cavernas subterráneas; otras veces, iba a la orilla del mar y gritaba con todas sus fuerzas. Y tras incesante disciplina para corregir su defecto, Demóstenes llegó a ser el extraordinario orador que hasta hoy todo el mundo admira.
\n De niño huérfano, robado y burlado, pasó a ser una gran celebridad. ¿No podrías acaso tú también superarte como él? Observa cuáles son tus rasgos más débiles, y procura vencerlos.
\n La hermosa mariposa que veas en cualquier jardín, primero fue una fea oruga. Luego, como crisálida, se estuvo preparando para ser hermosa y para volar. Lo mismo ocurre con tu juventud: te estás preparando. No te conformes con ser la oruga que se arrastra; sé la mariposa que vuela y embellece el ambiente. Acepta el desafío de superarte en tu vida intelectual, laboral y espiritual.
\n \n <b>El Valor de lo Pequeño</b>
\n Se relata que al caballo de cierto general le faltaba un clavo en la herradura, y ésta se le cayó durante la marcha. Como resultado, el caballo tropezó y derribó al general, quien en seguida fue muerto por el enemigo. Y así, no pudiendo recibir órdenes, el ejército perdió la batalla. ¡La falta de un simple clavo fue la causa de la derrota!
\n ¡Cuánta importancia tienen las llamadas “pequeñeces” de la vida! Cierta vez un amigo visitó a Miguel Ángel en su estudio. Le llamó la atención que hubiera avanzado tan poco en la escultura que estaba realizando. Así que le dijo:
\n –No has adelantado nada en tu obra desde que nos vimos la última vez.
\n –¡Cómo no! –le contestó Miguel Ángel
\n –. He retocado esta expresión, he realzado este músculo…
\n –Bueno, bueno, pero ésas son pequeñeces.
\n –Puede ser –repuso Miguel Ángel–, pero la suma de todas las pequeñeces hace la perfección, y ¡la perfección no es una pequeñez!
\n Y el gran escultor tenía razón. ¿Verdad? Sólo respetando los detalles y atendiendo las pequeñeces de la vida se llega alto y se vive feliz. Aplica este principio a tus estudios, tus trabajos y tu conducta moral, y verás que lo “pequeño” te hace finalmente grande. El Espíritu Constructivo
\n A tu lado encontrarás a muchos quejosos. A ellos nada les conforma. Todo lo ven con ojos negativos. No seas tú uno de ellos. Porque de lo contrario podrías enfermarte de amargura y arruinar tu felicidad. Finalmente, ¿qué se consigue con las quejas, o con sólo señalar los defectos ajenos?
\n Limitarse a las quejas es tarea de la persona vulgar. Es mucho mejor mover las manos en alguna tarea constructiva, que sólo utilizar la lengua para acusar. Si tú tienes tendencia a ser un joven rebelde, porque ves lo mal que anda la sociedad, sé un rebelde con causa, constructivo. Es decir, dedica algún tiempo para hacer lo que otros descuidan, para ayudar al amigo necesitado, para dar un buen ejemplo, para cooperar en tu hogar, para cultivar la fe que da fuerza al alma… En fin, sé un rebelde hacia todo lo malo, pero especialmente dedica tus energías a construir una sociedad mejor. Esto te hará feliz, porque estarás sirviendo a los demás. Vive para servir de modo que sirvas para vivir.
\n \n <b>2 EL MEJOR CAPITAL</b>
\n Se afirma que “el tiempo es oro”. Pero más aún, el tiempo es vida. Y del modo en que lo utilicemos dependerá qué llegaremos a ser. A menudo la mayor diferencia entre un joven o señorita que fracasa y otro que triunfa es la manera como usa su tiempo.
\n El día tiene 24 horas para todos. No hay excepción en esto. Podemos dejarlas que transcurran inútilmente, o podemos aprovecharlas para nuestra propia ventaja. Lo cierto es que no podemos hacer retroceder el tiempo perdido. Los días y las horas que se fueron, mal o bien se fueron para siempre. Por lo tanto, sólo el tiempo que tenemos por delante es y será nuestro. ¡Cuán importante es saber usarlo sabiamente!
\n El joven que pasa largas horas en inútiles pasatiempos, en lecturas huecas, o viendo programas televisivos sólo para “pasar el rato” y “matar el tiempo”, descubrirá antes de mucho que ese tiempo mal usado lo está apagando a él, o a ella. Le está haciendo perder buenas oportunidades, le está debilitando su fuerza de voluntad y lo está estancando en el camino de la vida. Todo esto, en lugar de satisfacción juvenil, produce frustración y mediocridad.
\n Sé organizado en el uso de tu tiempo. No dejes todo para último momento. Si es necesario, anota tus deberes y obligaciones para saber cumplirlos en la hora prevista. Aprovecha tus minutos sueltos, estudiando un idioma, leyendo algo edificante o llevándole una sonrisa a un enfermo. Esto tonificará tu mente y tu corazón.
\n Y en seguida se te verá mejor. ¡Haz la prueba! Antes de mucho dirás: “¡Cómo se han pasado los años!” Que cuando lo digas haya alegría en tu pecho, porque supiste vivir.
\n \n <b>3 UN PEDIDO INTELIGENTE</b>
\n Cuenta el libro bíblico de 1 Reyes, capítulo 3, que cierta vez Dios le dio al joven rey Salomón la oportunidad de que pidiera lo que quisiera. “Pide lo que quieras que yo te dé”, fue el ofrecimiento. Si tú hubieras estado en el lugar de Salomón, ¿qué habrías pedido? La oportunidad era inmensa. Pero la responsabilidad de saber qué pedir también era muy grande.
\n Pues bien, Salomón pidió lo siguiente:
\n “Yo soy joven, y no tengo experiencia para dirigir a este pueblo tan grande. Dame sabiduría para reinar. Y para discernir entre lo bueno y lo malo”. Salomón supo pedir con humildad y con buen criterio. Y lo más hermoso es que aunque él no pidió para sí riquezas, o poder, o una larga vida, igualmente Dios le dio todo esto, además de la sabiduría solicitada.
\n ¿Sabías que Dios continúa dispuesto a darnos esa misma capacidad a nosotros? Santiago afirma: “Si alguno de vosotros tiene falta de sabiduría, pídale a Dios, el cual da a todos abundantemente y sin reproche, y le será dada” (Santiago 1:5). Quizá tú no necesites sabiduría para ejercer una posición de mando en tu país, o tal vez sí, según sean tus sueños e ideales. Pero una cosa es cierta, y es que todos necesitamos una cuota de sabiduría para triunfar en lo que hagamos. Por ejemplo, a) para administrar bien el dinero; b) para convivir armoniosamente con el prójimo; c) para saber aprovechar toda buena oportunidad;  d) para avanzar en el  estudio y el trabajo; e) para formar un  buen hogar. En fin,  necesitamos sabiduría para todo.
\n Aun para cultivar buenos hábitos y desarrollar un buen carácter necesitamos esta capacidad. He aquí una buena “cadena de sabiduría práctica” para tu vida:
\n Siembra un buen pensamiento y cosecharás un deseo correcto; siembra un buen deseo y recogerás la acción consecuente; siembra esa acción cada día y cosecharás una buena personalidad; siembra tu personalidad bien formada, y recogerás abundancia de éxito y de felicidad.
\n Cierto padre quiso inculcarle buenos hábitos a su hijo adolescente. Para ello lo llevó al jardín, y le mostró tres arbolitos: uno pequeñito, otro algo ya crecido, y el tercero más grueso. Luego le pidió que los arrancara con sus manos. El hijo arrancó fácilmente el arbolito menor. El siguiente le costó más trabajo. Pero el tercero simplemente no lo pudo arrancar, porque tenía raíces profundas.
\n Entonces el padre le dijo a su hijo: “Querido, eso mismo pasa con tus malos hábitos. Si los eliminas a tiempo, podrás desarraigarlos de tu vida. Pero si dejas que echen raíces, no podrás quitarlos y dominarán tu corazón”.
\n Ese día el muchacho aprendió una de las lecciones más importantes de su vida: quitar lo malo antes de que crezca. Quitar la mentira, para decir siempre la verdad; quitar lo sucio, para cultivar un corazón limpio; quitar la pereza, para reemplazarla por el tesón; quitar el desorden y la irresponsabilidad, para practicar el orden y el espíritu responsable en toda ocasión. Todo este perfeccionamiento de la personalidad viene como resultado de la sabiduría y de la ayuda que le pidamos a Dios.
\n \n <b>4 CONVIVENCIA FAMILIAR</b>
\n Pero además de la sabiduría para crecer y ser feliz es necesario saber convivir, especialmente dentro del hogar. Los muchachos y las chicas que gozan más de la vida son aquellos que se llevan bien con sus seres queridos. En el pequeño círculo de la familia desarrollan la amistad, el amor y la comprensión. Aman y se sienten amados.
\n Cuanto mejor conviva un joven con su familia, mejor preparado estará para convivir con sus amigos y aun con los extraños. El mismo clima formativo del hogar le ayudará a cultivar la cortesía, la simpatía y la cordialidad con los demás. Así que la convivencia armoniosa con tus allegados comienza por manejar bien tus relaciones en el hogar.
\n Pero la mejor de todas las convivencias es la que puedas tener con Dios, nuestro Padre celestial, quien puede hacerte completo y feliz. Por eso, ese mismo rey Salomón favorecido con tanta sabiduría, llegó a decir: “Acuérdate de tu Creador en los días de tu juventud, antes que vengan los días malos, y lleguen los años de los cuales digas: No tengo en ellos contentamiento” (Eclesiastés 12:1).
\n\n<b>5 TODO TE SALDRÁ BIEN</b>
\n Algunos jóvenes nos dicen: “Me siento mal; no le encuentro sentido a la vida”. Otros, en cambio, comentan: “Me siento bien; la vida es hermosa. Me estoy esforzando por salir adelante”. ¿Con cuál de estos dos grupos te identificas tú? Por supuesto, deseamos que sea con el segundo. De todos modos, Dios está a tu lado para apoyarte, y te dice: “Te haré entender, y te enseñaré el camino en que debes andar; sobre ti fijaré mis ojos” (Salmos 32:8). ¿Podrías pedir un interés mayor que éste para hacerte gozar de la vida?
\n\n TODO TE SALDRÁ BIEN…
\n 1)	Si sabes aprovechar bien tu juventud, como lo decimos en la primera sección de este capítulo.
\n 2)	Si utilizas inteligentemente tu tiempo.
\n 3)	Si pides y desarrollas la sabiduría que Dios te dé.
\n 4) Si puedes mantener una convivencia armoniosa con tu familia, con tu prójimo y con Dios. La Biblia enseña que para gozar de tu juventud debes encomendar “…a Dios tu camino, confia en Él, y Él hará” (Salmos 37:5).

    </string>
    <string name="C2_P1">
        La respuesta a cada pregunta la encontrarás en la sección indicada.
\n Sección 1: UNA JUVENTUD BIEN APROVECHADA
\n \n Bajo el subtítulo  “Superación,” repasa cuidadosamente la experiencia de Demóstenes.
\n Completa la frase:  “No te conformes con
    </string>
    <string name="C2_P2">
sé la mariposa que
    </string>
    <string name="C2_P3">
  Sección 2: EL MEJOR CAPITAL
\n La apertura de esta sección afirma que “el tiempo es oro” y aun confirma que “el tiempo es vida”.
\n Completa la frase: A menudo la mayor
    </string>
    <string name="C2_P4">entre un joven o señorita
    </string>
    <string name="C2_P5">y otro que
    </string>
    <string name="C2_P6">
        es
    </string>
    <string name="C2_P7">
   su tiempo”.
\n \n  Sección 3: UN PEDIDO INTELIGENTE
\n Escribe el nombre del rey que pidió a Dios sabiduría
    </string>
    <string name="C2_P8">
Completa la bella frase que ese mismo rey escribió: “Acuérdate de tu creador
    </string>
    <string name="C2_P9">
  Aprovecha bien tu tiempo; acuérdate de Dios ahora que estás joven y pídele sabiduría para triunfar en la vida.
    </string>
    <string name="TC3">Tiempo de Encuentro</string>
    <string name="C3">
        ¡Hoy te saludamos con cariño deseándote lo mejor para tu vida! Si los dos temas anteriores de nuestro curso te resultaron útiles y atrayentes, éste que tienes en tu mano te ofrece un material de especial valor espiritual. Juventud es sinónimo de descubrimiento, de encuentro, de sorpresas, de renovación. De esto trata este capítulo. Por eso confiamos que te va a cautivar.
\n \n <b>1  UN GRAN DESCUBRIMIENTO</b>
        \n
Perdida en la inmensidad del Océano Pacífico, casi sobre la línea del Trópico de Capricornio, se encuentra la diminuta Isla Pitcairn. Ese ínfimo punto del mapa encierra una fascinante historia, de la cual quizá hayas oído hablar alguna vez. Allí llegaron en 1790 los amotinados de la fragata inglesa Bounty, quienes se habían sublevado contra el capitán. No mucho tiempo después, ese pequeño grupo de hombres y mujeres se entregó al vicio y la disolución. Y como resultado, el grupo se redujo a unos pocos sobrevivientes.
\n Cierto día, uno de ellos abrió su viejo baúl y allí encontró un ejemplar de la Biblia. Comenzó a leerlo con gran interés a tal punto que él y sus compañeros de la isla cambiaron por completo su conducta.
 \n \n Hasta hoy, Pitcairn, la isla que una vez fue escenario de violencia y degradación, sigue siendo conocida en todo el mundo por la integridad y la rectitud de sus habitantes.
Otro tanto podría decirse de muchas otras islas del Pacífico, de diversas tribus salvajes y de poblaciones paganas, que han experimentado una transformación espectacular gracias a la influencia de la Biblia.
\n ¿Qué importancia puede tener la Biblia para el joven moderno?
Hellen Keller declaró: -“La biblia es como un río de luz que fluye a través de mi oscuridad”.
\n Jóvenes, la Biblia puede ser la clave del éxito en la vida. El salmista le decía a Dios: “Lámpara es a mis pies tu palabra, y lumbrera a mi camino” (Salmos 119:105). Sí, las palabras de Dios contenidas en la Biblia ayudan a caminar por la buena senda. Es como si en medio de la noche oscura, a punto de extraviarse, el muchacho o la chica descubriera una luz poderosa para saber por dónde seguir avanzando. Ese encuentro podría salvarle la vida. ¡Eso es exactamente lo que la Biblia puede hacer en tu favor!
\n Bien puede decirse que la Biblia es el libro de la juventud. A los viejos los vuelve jóvenes de espíritu; y a los jóvenes les muestra cómo conservarse apartados del mal y cómo vivir con un corazón alegre. David le pregunta a Dios: ¿Con qué limpiará el joven su camino?” Y él mismo responde: “Con guardar tu palabra” (Salmos 119:9). Cuando la palabra de Dios es puesta en práctica, realmente limpia y refina el corazón. Los sentimientos y los pensamientos mejoran, y surge una nueva vida interior.
\n El apóstol Pedro amplía esta idea, cuando declara: “Siendo renacidos, no de simiente corruptible, sino de incorruptible, por la palabra de Dios que vive y permanece para siempre” (1 Pedro 1:23).
\n ¿Notas que aquí la palabra divina es comparada con una semilla? Pero no una semilla cualquiera, sino una sana y vigorosa, que brota y da fruto. Es increíble cómo una semilla sana puede conservar su poder germinativo durante siglos. En 1969, en la ciudad de Lima se preparó y se sirvió un almuerzo para un grupo de invitados especiales. La comida era muy sencilla, mayormente maíz y zapallo que habían crecido de semillas encontradas en urnas funerarias, en algunos casos con una antigüedad de más de 2.400 años. Esas viejísimas semillas habían sido plantadas, y habían producido el maíz y el zapallo (calabaza) servidos en ese almuerzo.
\n Parece que el apóstol conocía muy bien esta asombrosa propiedad de las semillas. Y destaca que esa misma virtud tiene la “semilla” de la palabra de Dios. Cuando ésta es sembrada en el alma, da frutos maravillosos.
\n \n<b>2 UN LIBRO ÚNICO</b> \n
La Biblia es realmente un libro único. Es el más antiguo de la humanidad, y a la vez el que más se vende y el que está traducido a más idiomas y dialectos. A lo largo de la historia se lo quiso destruir de diversas maneras, pero cada vez es más leído y respetado. En 1776, el filósofo francés Voltaire anunció: “De aquí a cien años no habrá una sola Biblia en la tierra, excepto aquella que sea estudiada por un investigador de curiosidades antiguas”. Sin embargo, cien años después Voltaire había muerto, y ¡su propia casa era utilizada por la Sociedad Bíblica para imprimir y almacenar Biblias!
\n Pero la Biblia no es apenas un solo Libro. Es un conjunto de 66 libros (algunos más extensos que otros), agrupados en dos “testamentos”: El Antiguo y el Nuevo. Todas sus palabras son verdad (Juan 17:17). Durante mucho tiempo se dudó de ciertas declaraciones de la Biblia, se las criticó e incluso se las ridiculizó. A veces se afirmaba que tenía errores, o que ciertas porciones no eran tan antiguas como se había creído. Pero todas esas acusaciones carecían de fundamento. Los numerosos descubrimientos arqueológicos realizados a lo largo del tiempo comprueban que la Biblia dice la verdad. Los hechos que narra, los nombres propios y geográficos que desfilan en sus páginas, todo, absolutamente todo es información veraz y confiable. ¡Qué encuentro maravilloso podemos tener con este Libro único!
María, de 18 años de edad, tuvo un encuentro emocionante con las palabras de la Biblia. Ella era ciega, pero no por eso dejaría de leer por sí misma el Libro Sagrado. Así que un día, en el pequeño pueblo de Francia donde vivía con su madre y su hermano, comenzó a tomar clases de lectura del sistema braille.
\n Pero muy pronto María se dio cuenta de que las yemas de sus dedos no tenían la suficiente sensibilidad para captar los puntos en relieve de dicho sistema. Ocurría que para ayudar a su familia, ella se dedicaba a fabricar trabajos de esterilla. Y eso le producía una marcada callosidad en sus dedos, que le impedía tener la necesaria sensibilidad.
\n Sin embargo, un día todo cambió. María tenía en sus manos una porción de la Biblia en braille, y distraídamente se la acercó a sus labios. Entonces descubrió asombrada que sus labios sí tenían la sensibilidad que no tenían sus dedos.
\n Lentamente fue recorriendo el papel con sus labios, y ¡alcanzó a leer palabra por palabra! Tras lo cual exclamó con emoción:
\n “¡Qué hermoso es poder leer y besar al mismo tiempo la Palabra de Dios!” A partir de ese día la vida de María fue otra. Se la veía feliz y animada. ¡Cuán profundo es el efecto de un encuentro con la Palabra de Dios! ¿No te parece?
\n \n <b>¿QUIÉN ESCRIBIÓ LA BIBLIA?</b>
\nLos 66 libros que la componen fueron escritos por unos 40 autores diferentes, desde Moisés (del siglo XV antes de Cristo) hasta el apóstol Juan, del siglo primero de nuestra era. ¡16 siglos se ocuparon para escribir toda la Biblia! ¿No te parece asombroso? ¡Una obra tan completa y perfecta no podía ser resultado de unos pocos años!
\n Entre sus autores figuran reyes, labradores, sacerdotes, pescadores, pastores de ovejas, doctores, estadistas. Algunos de ellos escribieron en desiertos; otros, en prisiones, palacios o cuevas, en momentos de éxito y de fracaso. ¿Y el estilo literario que utilizaron? Fue muy variado: prosa, poesía, leyes, decretos, sermones, parábolas, cartas personales, profecías, etc.
\n Todos estos autores escribieron bajo la inspiración divina. “Los santos hombres de Dios hablaron siendo inspirados por el Espíritu Santo”  (Pedro 1:21).
\n  “Toda escritura es inspirada por Dios…” (2 Timoteo 3:16)
\n Los autores bíblicos no escribieron lo que les pareció mejor o lo que otros les contaron. Escribieron según el Espíritu Santo les inspiraba. Los hombres fueron apenas sus instrumentos. Por eso, la Biblia está por encima de todos los demás libros; nunca pasa de moda, su verdad es eterna. Jesús declaró: “El cielo y la tierra pasarán más mis palabras no pasarán”. (Mateo 24:35)
\n El tema que más se destaca en toda la sagrada escritura es el amor de Dios. Todo en la Biblia está impregnado de amor: la maravillosa creación que se narra en sus primeras páginas; la conducción de Dios en favor de sus hijos; el contenido de los Diez Mandamientos; la acción divina por salvar al pecador; la enseñanza elevadora de Cristo; la muerte sustitutiva y ampliamente voluntaria de Jesús ; el paraíso restaurado. Todo el texto de la Biblia parte del corazón amante de Dios. Sin amor no habría Biblia y Dios que es amor (1 Juan 4: 8) es su autor legítimo. Sin embargo, más específicamente, el eje central de la Biblia no es un tema sino una Persona; JESÚS. Directa o indirectamente, todas las páginas aluden a Jesucristo. Si sacaras este eje central de la Biblia, te quedarían solo las tapas. Jesús le da sentido, vida y poder a su divina palabra. Y todo aquél que la estudie tendrá un encuentro con Él. (Juan 5: 39)
\n \n <b>3  EL JOVEN MÁS MARAVILLOSO</b>
\n Además de ser la persona central de toda la Biblia, Jesucristo es el joven más extraordinario de todos los tiempos. Fue y sigue siendo el mejor amigo de los jóvenes. Comparte su poder con el débil y el desanimado. Cuando te sientes solo, confundido o desganado, con solo pedir Su ayuda, Él se acerca a tu lado y te dice: - “No temas, cuenta conmigo”.
\n Tener un encuentro con Cristo es lo más grande que podría ocurrirle a un muchacho o a una chica. Cuando Él estuvo en la tierra muchos se le acercaron y dialogaron con Él. Y a partir de ese encuentro fueron personas diferentes. El deshonesto Zaqueo se volvió honrado; la pecadora María abandonó su vida libertina; el vengativo Juan se convirtió en el discípulo del amor; y aun el feroz criminal se arrepintió de su maldad junto a la cruz de Jesús.
\n Se cumplían así sus propias palabras, cuando dijo: “Yo he venido para que tengan vida, y la tengan en abundancia” (Juan 10: 10) Realmente Cristo imparte vida plena y llena de gozo el corazón.
\n Napoleón Bonaparte se encontraba cierto día en su tienda de campaña, discutiendo con sus mariscales la mejor manera de atacar al ejército enemigo. Cada uno de ellos dio su opinión. Finalmente Napoleón ordenó que se hicieran dos o tres movimientos rápidos y audaces. Entonces uno de los mariscales comentó, alarmado, que esos movimientos podrían costar la vida de unos diez mil soldados franceses. “¡Y qué son diez mil soldados para la gloria de Napoleón Bonaparte!”
\n ¡Cuán diferente fue el espíritu de Jesucristo! Mientras Napoleón pretendía que los soldados murieran por él,
\n Jesucristo estuvo dispuesto a morir por todos. El ilustre apóstol Pablo lo dice de esta manera: “Ciertamente, apenas morirá alguno por un justo; con todo, pudiera ser que alguno osara morir por el bueno. Mas Dios muestra su amor para con nosotros, en que siendo aún pecadores, Cristo murió por nosotros” (Romanos 5:7-8).
\n ¿Y por qué murió? No porque fracasó, sino porque ofrendó voluntariamente su vida; a fin de que aceptándola como su mayor regalo, podamos tener vida eterna (Juan 3:16).
\n ¿Podríamos pedir más de Él?
\n \n <b>4  NOS OFRECE SU AMISTAD</b>
\n Cuenta una parábola que cierto día Confucio vio a un hombre atrapado por la arena movediza, y comentó: “Esto es prueba de que los hombres deben evitar lugares como éste”. Poco después pasó por allí Buda y, al ver al pobre hombre, dijo: “Que ésta sea una lección para los demás”, y siguió tristemente su camino. Más tarde pasó Mahoma por el lugar. Y al ver que el hombre se seguía hundiendo más y más en la arena, dijo: “¡Ay! pobre hombre, es la voluntad de Alá”. Y por fin pasó Jesús por allí. Y al ver que el hombre ya estaba por desaparecer, se inclinó todo lo que pudo y, extendiéndole la mano, le dijo: “Dame tu mano, hermano, que te sacaré de aquí”. Esta parábola ilustra la extraordinaria disposición de Jesús de tendernos su mano para ofrecernos su ayuda, su amistad y su poder.
\n Esa mano el Señor la ofrece de mil maneras diferentes. Cuando estás desorientado, Él te muestra el camino. Cuando te encuentras abatido, Él levanta tu ánimo. En la hora de la tentación, Él es tu fortaleza. Si estás solo o sola, Él te brinda su compañía. Así como Él cambió la vida de mucha gente, puede cambiar la tuya en la medida en que lo necesites. Él te ama, y puedes confiar en su amor. Con el apóstol puedes decir: “Todo lo puedo en Cristo que me fortalece” (Filipenses 4:13).
\n A cierta muchacha le pidieron una vez que anotara las razones para elegir, o bien para no elegir, a Cristo como Redentor y Amigo. Pensó y pensó. Finalmente, como sólo encontró razones para sí elegir a Cristo como su Amigo y Salvador, se hizo cristiana de todo corazón. ¿Cuáles serían “tus” razones?
    </string>
    <string name="C3_P1">
Sección 2: UN LIBRO ÚNICO
\n Cuántos libros componen la Biblia?
    </string>
    <string name="C3_P2">
Cuántos autores la escribieron? Ordena las letras del primer escritor:
\n SEMISO
    </string>
    <string name="C3_P4">
Ordena también las letras del último autor:
\n NUJA
    </string>
    <string name="C3_P5">
El tema que más se destaca en la Biblia es el
    </string>
    <string name="C3_P6">
de Dios.
\n \n Sección 3: EL JOVEN MÁS MARAVILLOSO
\n Completa la frase que dijo Jesús: “Yo he venido para
    </string>
    <string name="C3_P7">
        y para que</string>
    <string name="C3_P8">
        en abundancia”.
\n \n Sección 4: NOS OFRECE SU AMISTAD
\n Marca tus razones para elegir a Cristo como tu Amigo. Escoge una o todas ellas, entre las siguientes:
    </string>
    <string name="C3_P9">
        Nos tiende la mano
    </string>
    <string name="C3_P10">
         Es nuestra fuerza
    </string>
    <string name="C3_P11">
        Nos ama
    </string>
    <string name="C3_P12">
        Cambia nuestra vida
    </string>
    <string name="C3_P13">
        Decido hacer de la Biblia el libro guía de mi vida.
    </string>
    <string name="TC4">Tiempo de buena Salud
    </string>
    <string name="C4">
Si a cambio de tu salud y de tu vida te ofrecieran un millón de dólares, ¿aceptarías semejante negocio? \n
        ¡No! ¿Por qué? \n
        Porque tu salud y tu vida valen más que todo el oro del mundo. ¡Cuántos millonarios enfermos darían esa suma y mucho más, con tal de recuperar su salud!  Sin embargo, valiosa como es la salud, ¿por qué será que solemos valorarla tan poco cuando gozamos de ella? Juan Ponce de León, el explorador español que a principios del siglo XVI encabezó la conquista de Puerto Rico, se puso a buscar “la fuente de la eterna juventud”. Varios indígenas le habían hablado de la isla de Bimini, donde —según ellos— existía una fuente o manantial, cuyas aguas devolvían la juventud y salud a quien bebía de ellas. Y Ponce de León, fascinado ante la posibilidad de vivir siempre sano, recorrió muchas regiones para encontrar ese milagroso manantial.
Pero su búsqueda no tuvo éxito. Y la búsqueda de la salud todavía no ha terminado. Mientras existan niños enfermos y ancianos que mueren, esa búsqueda continuará.
\n
\n Investigadores de  diversas especialidades siguen estudiando y experimentando, para descubrir remedios que pongan fin a las peores enfermedades. Esta es la gran preocupación de  la humanidad: combatir la enfermedad para gozar de salud.
\n Ahora bien, ¿qué entendemos por SALUD? ¿Apenas la ausencia  de enfermedad? ¡No, es mucho más! Salud es la sensación y el estado de bienestar físico, mental y espiritual. Esto quiere  decir que si un muchacho  tiene buena musculatura y  fuerza física, pero a la vez está mal desarrollado espiritualmente, su salud es incompleta. Es como el caso de una chica bonita y atrayente, que puede ser raquítica mentalmente, si sólo se preocupa por su salud física y su apariencia exterior.
\n En este diálogo “de corazón a corazón” queremos desearte una  salud total, en todos los aspectos de tu vida. ¡Cuántos muchachos y chicas malogran su existencia con malos hábitos, cuando podrían disfrutar  de buena salud! 
 \n
\n <b>1 LA IMPORTANCIA DE LA SALUD</b>
\n Si alguna vez estuviste enfermo y debiste guardar cama, recordarás cuánto deseabas sanarte y levantarte. ¡Cómo valorabas la salud durante ese tiempo! ¿Te acuerdas? Y cuando volviste a sentirte bien, casi te olvidaste de valorar el inmenso tesoro de la salud! Eso nos sucede a todos: tenemos que enfermarnos para valorar la salud. La salud es tan importante que Dios, mediante el amado discípulo Juan, declara: “Deseo… que tengas salud así como prospera tu alma”.  (3 Juan 2). Eso es lo que desea nuestro creador: vernos sanos y fuertes.  
\n Pero Dios no sólo desea que tengamos salud por un tiempo, sino que la sepamos conservar, 1) para evitar la enfermedad, 2) para disfrutar de la vida, y 3) para realizarnos al máximo de nuestras posibilidades. Y cuando un muchacho tiene una enfermedad congénita, o una chica una enfermedad incurable, Dios puede dar fortaleza y resignación para que aún con esa limitación, el joven pueda sentirse bien.
\n ¿Qué debemos hacer para tener salud? Cosas muy simples como lo ilustra este incidente: Un renombrado médico y profesor universitario estaba a punto de fallecer. A su lado se encontraban varios 
colegas que lo asistían en sus últimos momentos, a quienes les dijo:  “Me queda el consuelo de dejar detrás de mí al morir a tres grandes médicos”.  Como los acompañantes pensaron que se estaría refiriendo a ellos le preguntaron quiénes eran, entonces el agonizante catedrático contestó: 
\n \n <b>“EL AGUA, EL EJERCICIO Y LA DIETA CORRECTA”.</b>
\n El viejo profesor tenía razón. Cosas tan simples como 
el agua, ¡cuánto ayudan a vivir! Agua para la higiene en todas sus formas; agua para beber entre las comidas; agua limpia y abundante, por dentro y por fuera, para prevenir la enfermedad. El ejercicio era otro de los “médicos” mencionados por aquel profesor. Siempre que te sea posible, dedica tiempo a juegos, deportes y caminatas    que contribuyan a tu desarrollo físico.
\n Y ¿qué decir de la “dieta”? Si queremos tener buena salud, 
nada mejor que una alimentación equilibrada. Por ejemplo, hay jóvenes a quienes no les gustan las verduras, las frutas, o los cereales. Sólo les gusta la carne, o la comida frita, o los condimentos fuertes. ¿Sería extraño que con el paso de los años una alimentación tal resintiera la salud?
\n Y sobre este mismo asunto de la dieta he aquí una 
observación para la chicas. ¡Cuántas de ellas son esclavas de su silueta! Y por excederse en sus cuidados, afectan su salud. 
\n Y a los tres médicos ya comentados bien podríamos añadir 
el descanso.  El buen reposo de la noche (de unas ocho horas) repone las energías gastadas durante el día, calma los nervios y prepara al organismo y a la mente para la nueva jornada. Incurrir en el error tan común de dormir poco, o dormir en exceso sin necesidad, conspira contra la salud y el bienestar del joven.
\n \n <b>2 DESTRUCTORES DE LA SALUD</b>
\n <b>A. El Mayor Destructor</b>
\n A menudo la publicidad lo presenta de manera tan 
seductora, que resulta difícil imaginar que sea tan perjudicial. Lo consumen el hombre y la mujer casi por igual. Muchos dicen que es un “placer”, pero este destructor universal ya ha llevado a la muerte a más personas que todas las guerras de la humanidad juntas. Este horrible destructor es el tabaco. 
\n ¿Por qué el tabaco es tan destructor? Debido a las 
sustancias tóxicas que contiene. El humo que aspira el fumador tiene por lo menos treinta venenos, entre ellos el monóxido de carbono (el mismo que emana de los escapes de los automotores), el ácido cianhídrico (activísimo veneno), el acido sulfhídrico, el benzopireno (agente cancerígeno), el amoníaco, la nicotina  y el alquitrán.
\n Una palabra sobre estos dos últimos venenos. La nicotina es el 
potente alcaloide que produce el enviciamiento del fumador, y que dificulta la tarea de quien desea abandonar el tabaco. Además, al entrar en el torrente sanguíneo, la nicotina provoca un efecto vasoconstrictor, es decir, una reducción del diámetro interno de la venas y arterias. Esto recarga el trabajo de bombeo del corazón, hasta que finalmente se debilita y enferma, con posibles consecuencias fatales. Y acerca del alquitrán, ¿quién no sabe que es un poderoso elemento productor de cáncer? Por lo tanto, el joven o la chica que se abstiene de fumar se libra de todos estos venenos, mantiene limpios sus pulmones, es mejor deportista, rinde más en sus estudios y trabajos, se ahorra una buena suma de dinero, deja de contaminarse a sí mismo y a los que están a su lado y, lo más importante, disfruta de una vida más larga y vigorosa. (Como promedio, cada cigarrillo le roba al fumador quince minutos de vida).
\n Nunca te dejes engañar con estas excusas tan comunes del 
fumador: “Y bueno, de algo hay que morir”. “El cigarrillo es               un buen compañero”. “Algún vicio hay que tener”. “Yo fumo con filtro”. “Yo no trago el humo”. “Todos los chicos (o chicas) a mi edad fuman”. Todas éstas son salidas sin valor, que jamás podrían justificar el hábito suicida de fumar. El joven bien informado sabe que se vive mucho mejor sin fumar.
\n \n <b>B. La Copa Traicionera</b>
\n La copa traicionera que destruye multitud de vidas y hogares, 
inclusive a mucha gente joven, es el alcohol.
\n Miseria, desnutrición, temores y amenazas. Tal es la suerte que 
deben sufrir las familias con padres o hijos alcohólicos. Si pudieras leer algunas de las cartas de nuestros oyentes y televidentes acerca de este drama, se te oprimiría el corazón. Comprenderías entonces el efecto nocivo del alcohol sobre la mente y el organismo, aún en dosis “moderadas”.
\n Con razón San Pablo escribió:  “Si, pues, coméis o bebéis, o hacéis 
otra cosa, hacedlo todo para la gloria de Dios” (1 Corintios 10:31). 
\n ¿Podría alguien beber alcohol para la gloria de Dios?
\n Dijo el sabio Salomón: “No mires al vino cuando rojea, cuando 
resplandece su color en la copa” (Proverbios 23:31). Es decir, no te dejes atrapar por su color ni por el atractivo del envase o de la copa. No le creas a la publicidad engañosa que recomienda tal o cual bebida embriagante. Si quieres gozar de salud y de una juventud radiante, la fórmula más segura es la abstención. 
\n \n LOS BUENOS HÁBITOS DE VIDA ASEGURAN LA SALUD Y EL BIENESTAR GENERAL
\n <b>C. La que Promete y no Cumple</b>
\n Así es la droga alucinógena. Promete “viajes”, pero no conduce 
a ninguna parte. Promete bienestar, y sólo produce pesadillas. Promete sacar al joven del pozo, pero lo hunde cada vez más. Promete llenar el vacío del alma, y lo llena, pero de un vacío mucho mayor. Promete lucidez mental, pero sólo causa embotamiento, incapacidad, enfermedad y muerte.
\n ¿Cómo, entonces, un muchacho o una chica inteligente podría 
probar la droga y someterse a sus promesas engañosas y sus efectos destructores? Si basta con mirar a un joven drogado, para comprender cómo se desencajan su mirada y su pensamiento. Basta con escuchar a un ex drogadicto, para saber cuán torturante es la drogadicción.         Un muchacho que abandonó la droga, confesó:
\n “Todas las drogas son horribles. Los que las venden no las usan, 
porque saben muy bien en qué forma lamentable dejan al usuario. Lo que se consigue usando drogas es destruir nuestras vidas”. 
\n ¿Podría entonces un joven, por curiosidad siquiera, usar la droga y 
pretender que no dañe su salud?
\n No importa por qué angustia o problema esté atravesando un joven, 
debería saber que el escapismo y la alteración resultantes de la droga siempre empeoran la situación y jamás la resuelven.
\n Algunos consejos que pueden alejarte a tiempo de la droga:
\n 1)	Ocupa tu tiempo en algo útil. El ocio inútil puede invitar a la droga. 
\n 2)	Cultiva buenas amistades. Sólo un mal amigo podría  	         ofrecerte drogas. 
\n 3)	Evita el tabaco y el alcohol. Te ayudará a rechazar la droga. 
\n 4)	Procura llevarte bien con tus padres. Las buenas relaciones              familiares ahuyentan la posible tentación de la droga.
\n 5)	Desarrolla tu fe en Dios, con un blanco definido para tu vida. 
\n Si sabes adónde quieres ir, y avanzas tomado de la mano de Dios, la droga no te atraerá.
\n Por último, recuerda que “nuestro cuerpo es templo del Espíritu Santo … Glorificad, pues, a Dios en vuestro cuerpo y en vuestro espíritu, los cuales son de Dios” (1 Corintios 6:19-20). ¿No te parece que quien tome en cuenta esta importante declaración bíblica siempre cuidará su salud y gozará mucho más de la vida?
 \n 
\n <b>3 LA SALUD MENTAL</b>
\n El investigador Paul Pietsch llegó a demostrar que la actividad 
física está bajo el control directo del cerebro. Para ello, Pietsch le sacó el cerebro a una salamandra (un pequeño animal que normalmente se alimenta de lombrices y otros invertebrados) y trasplantó en su lugar el cerebro de una pequeña “rana leopardo”, un animalito que se alimenta de vegetales. Y tras el éxito de la operación, la salamandra sobrevivió, y desde entonces rehusó comer lombrices. Sólo comió los vegetales que suele comer la rana leopardo.
\n Este singular experimento demuestra que el cerebro, o la mente 
en el caso de los seres humanos, regula los hábitos y la conducta de una persona. Somos según lo que pensamos (Proverbios 23:7). Por ejemplo, si nuestra mente alberga sentimientos de tristeza, de egoísmo o de maldad, así también será nuestro comportamiento. O bien, si mentalmente somos alegres, optimistas y bondadosos, nuestra conducta será de esa misma índole.
\n Para tener una buena salud mental y un modo agradable de 
ser es necesario, entonces, dominar nuestros pensamientos y sentimientos. Por eso el apóstol Pablo nos aconseja pensar en todo lo que es positivo, justo, puro, amable, virtuoso y edificante (Filipenses 4:8). Y con la ayuda de Dios esto es posible.
\n La mente del joven puede ser un basural de impurezas y 
abandono, o puede ser un cofre de imaginación pura y propósitos elevados. Si recuerdas que la mayor parte de las enfermedades físicas tienen su origen en la mente, te esforzarás por tener ese “cofre” lleno de buenas ideas y sanas intenciones. Y esto te llevará a la salud mental y la alegría de vivir.
\n \n  <b>4 UNA VIDA EQUILIBRADA</b>
\n Nadie podría sentirse totalmente sano mientras esté 
espiritualmente enfermo. Un muchacho podría tener muy buena salud física y mental; una chica podría deslumbrar por su belleza y su inteligencia. Pero si ambos carecen de fe en Dios, es como si les estuviera faltando el sostén de la vida. La confianza en el Creador es un ingrediente fundamental   de la salud.
\n \n <b>LA CONFIANZA</b>
\n Es una actitud de la mente y del corazón, que te permite recorrer 
sano y feliz el camino de tu juventud.
\n \n <b>PARA RECORDAR</b>
\n Quien confíe en Dios dependerá de El, recibirá fuerzas para 
luchar,  y le dará un rumbo mejor a su vida. Sabrá cuidar mejor el aspecto físico y mental de su salud. El joven creyente, que ama a Dios, se abstendrá de todo lo malo, y aun lo bueno lo consumirá con moderación. Sabrá utilizar su libertad individual para hacer lo correcto, pero nunca para incurrir en excesos que desgasten sus energías o minen su salud. Por ejemplo, ¿te parece que un muchacho cristiano se pondría a fumar para sentirse hombre? ¿O que una chica creyente lo haría para sentirse liberada? ¡Por supuesto que no!
\n El joven cristiano, que se cultiva espiritualmente mediante una 
buena relación con Dios, vive una juventud sana y equilibrada. Goza de una salud total, porque no descuida ningún aspecto de su vida. Desarrolla simultáneamente la parte física, la mental, la espiritual y aun la social en su convivencia con los demás. Tal es la experiencia del muchacho o la chica que pone a Cristo en el centro de su vida.
\n ¿Cómo te sientes de salud? ¿Sabes aprovechar lo bueno y desechar 
lo malo, a fin de mantenerte fuerte? ¿Te cultivas espiritualmente confiando cada día en Dios?
\n  
\n <b>5 TODO TE SALDRÁ BIEN</b>
\n Muchos de los malestares y enfermedades que sufrimos podrían 
evitarse si tan sólo fuéramos más cuidadosos con nuestro cuerpo, nuestra mente y nuestro corazón. Realmente, el cuidado es el precio de la salud. De manera que en tu deseo de disfrutar de buena salud:
\n \n TODO TE SALDRÁ BIEN…
\n 1 ) Si amas tu salud y sabes cuidarla.
\n 2)	Si dejas de lado todo mal hábito que deteriore tu salud física y mental.
\n 3)	Si recuerdas que Dios puede ayudarte a ser sano y feliz.
\n 4)	Si amas a Dios y le pides fuerzas espirituales, para gozar de una vida próspera y equilibrada.
\n ¿Te ha ayudado este capítulo o lección a valorar y cuidar más tu salud? Deseamos que siempre te sientas fuerte en todos los aspectos de tu vida. 
    </string>
    <string name="C4_P1">
    Sección 1: LA IMPORTANCIA DE LA SALUD
\n Menciona el deseo de Dios para tu vida completando 
la frase bíblica: “Amado, deseo que tengas 

    </string>
    <string name="C4_P2">
 así
    </string>
    <string name="C4_P3">
tu alma”.
\n Los tres médicos que señaló el profesor universitario 
son: 
    </string>
    <string name="C4_P4">
    Sección 2: DESTRUCTORES DE LA SALUD
\n El mayor destructor de la salud como lo indica esta 
sección es:
    </string>
    <string name="C4_P5">
Menciona tres de los muchos venenos que posee este destructor
    </string>
    <string name="C4_P6">
Completa la siguiente declaración: “Si quieres gozar de
    </string>
    <string name="C4_P7">
la fórmula 
    </string>
    <string name="C4_P8">
abstención”.
\n Sección 3: LA SALUD MENTAL
\n El apóstol Pablo nos aconseja pensar en todo lo que   es positivo, (Completa la lista) 

    </string>
    <string name="C4_P9">
y
    </string>
    <string name="C4_P10">
Sección 4: UNA VIDA EQUILIBRADA
\n Llena los espacios en blanco: “La confianza en el 
    </string>
    <string name="C4_P11">
salud”.
\n Dios te ayudará a cultivar esta virtud en tu vida…
    </string>
    <string name="TC5">Tiempo de amor
</string>
    <string name="C5">
El tema que
abordaremos hoy
te va a interesar,
porque responde
a las inquietudes
más comunes y
profundas sobre
el sexo y el amor.
\n Quizá tengas
muchas preguntas
sobre este tema.
En tal caso,
deseamos que
encuentres aquí
algunas respuestas
generales, que
te ayuden a vivir
mejor y contribuyan
a tu felicidad.
\n Una publicación
especializada en la sexualidad afirma que el 90%
de lo que saben los adolescentes sobre la vida
sexual lo aprenden de sus amigos, no siempre bien
informados. No es extraño entonces que tanto
jóvenes y señoritas cometan diversos errores de
orden moral, mayormente debido a su falta de
correcta información. La intención de este capítulo es
evitar que eso también ocurra contigo. 
\n 
\n Qué tal si
comenzamos por
definir el amor?
\n Esto nos ayudará
a entender mejor
qué es y para qué
es el sexo.
\n El amor verdadero:
\n –no es un
sentimiento ciego y descontrolado.
\n –no es un impulso sujeto al dictado de los genitales
\n –no es egoísta.
\n El amor verdadero:
\n –está dispuesto a servir y a dar lo mejor de sí.
\n –es un estado del corazón, pero no divorciado de la razón.
\n –es limpio, comprensivo, tierno y respetuoso.
\n –es el factor sin el cual la relación sexual carece de atractivo.
\n –es un don de Dios y se nutre de Él.
\n \n A la luz de esta ideas, ¿no crees que el amor
(y también el sexo) es una fuerza que puede obrar
siempre a tu favor, si la sabes emplear con inteligencia?
\n \n <b>1 SEXO Y JUVENTUD</b>
\n  Las sagradas Escrituras tratan repetidamente el tema
del sexo. Aunque el gran Libro de Dios tiene como tema
central el amor divino (según lo vimos en la lección 3),
también trata con frecuencia el amor que debemos
expresarnos los seres humanos, incluyendo el sexo.
\n En sus páginas se menciona la sexualidad correcta, pero
también aparecen diversas desviaciones condenables,
tales como el incesto, la violación, la prostitución y la
desnaturalización del sexo.
\n ¿Qué dice este
Libro, la Biblia,
acerca del sexo?
\n Lo siguiente:
\n 1) Dios es
el Creador
del sexo. Por
lo tanto,
es un don
divino.
\n 2) El sexo
no es sucio ni
vergonzoso. Forma parte de las maravillas de nuestro
organismo.
\n 3) El propósito del sexo es triple: la reproducción,
la felicidad y la unidad del matrimonio.
\n 4) Así como el fuego puede destruir o beneficiar,
según cómo se lo utilice, el sexo puede igualmente
perjudicar o construir la vida de un muchacho o una
chica, según sean sus hábitos y su conducta.
\n 5) Para quienes piensan que la Biblia tiene relatos
pornográficos, vale la pena recordar que cada vez
que sus páginas aluden a desviaciones sexuales es
para condenarlas, o para mostrar sus consecuencias
negativas. Nunca para recomendarlas o justificarlas.
\n \n <b>2 SER HOMBRE - SER MUJER</b>
\n Uno de los sentimientos más importantes de la
felicidad es la estima propia. Es decir, aceptarse y
apreciarse uno mismo (o una misma) tal como es, con
sus virtudes y sus defectos, y procurar mejorar cada día.
\n Dios dotó al hombre y a la mujer con características
físicas y emocionales diferentes. Pero no por eso un
sexo es “fuerte” y el otro “débil”. Tampoco ambos
sexos son “opuestos”, como si fueran antagónicos,
envidiando el uno los atributos del otro. Los dos sexos
son, en realidad, “complementarios”. Y esta admirable
complementación (en la cual cada uno pone lo mejor
de sí) se logra en el matrimonio, cuando el hombre
y la mujer llegan a ser “una sola carne”, en un clima
de armonía, amor y respeto. Así lo enseña la Palabra
de Dios en Génesis 2:24; Mateo 19:5; Efesios 5:31 y
otros pasajes bíblicos.
\n \n <b>3 NOVIAZGO Y MATRIMONIO</b>
\n Con frecuencia se dice que en la hora del
casamiento se decide la suerte de los contrayentes.
\n Y aunque esto es cierto en un sentido, es más cierto
todavía que la felicidad o la desdicha del matrimonio
se decide en el mismo acto de elegir al novio o la
novia. Cuando le declaras tu amor a una chica, y ella
te acepta, en ese instante se decide el rumbo de las
dos vidas para bien o para mal, para la dicha o la desgracia
de ambos. ¿Comprendes entonces la trascendencia que
tiene esa elección?
\n Elegir mal significa sufrir las consecuencias por el resto
de la vida; o de lo contrario, interrumpir el noviazgo o el
matrimonio con sus penosas derivaciones. En cambio,
elegir bien significa descubrir la felicidad, la armonía del
amor y la certeza de la fidelidad.
\n Pero esto, que es tan fácil decirlo, es difícil lograrlo.
La realidad es que un gran número de matrimonios no
gozan de verdadera armonía. ¿La razón? Casi siempre, un
error en la elección. Tras lo cual vino después un noviazgo
defectuoso, una actitud apática, un matrimonio desavenido,
y finalmente toda una familia triste y desunida.
\n El noviazgo constituye una relación de amor. Por lo
tanto, el trato entre los novios no debería ser eclipsado
por ningún otro sentimiento, ni manejado por otro interés
que no sea la belleza del amor. El apóstol Pablo declara
que una persona podría tener muchas virtudes y poderes
espirituales, y hasta llegar al extremo de morir como
mártir. Pero si esa persona no tiene amor, de nada le sirve
todo lo demás (1 Corintios 13:1-3).
Marcelo y Norma comentaban con satisfacción:
\n “Ya tenemos todo para casarnos: el departamento, los
muebles, la heladera, el lavarropas. El mes que viene
formaremos nuestro hogar”. Y los novios se casaron.
\n Pero seis meses más tarde rompieron su matrimonio.
Ocurrió que tenían la casa bien puesta, pero olvidaron
construir el hogar. La parte material estaba muy bien,
pero Marcelo y Norma no se entendían. No pudieron vivir
en armonía. Y por fin se separaron.
\n La felicidad conyugal no depende de la belleza o la
comodidad de la casa, sino del amor y la comprensión que
exista en el corazón. Por lo tanto los novios inteligentes no
sólo velan por lo material de su futura vida matrimonial.
\n Especialmente se interesan por llevarse bien, amarse
profundamente, respetarse mutuamente y tener ideales
comunes que los lleven a convivir en armonía. Además
la felicidad comienza con la fe en Dios. Alguien dijo una
vez que un hogar excelente lo componen el esposo, la
esposa y Dios. Si el amor verdadero ocupa un lugar tan
importante en la vida de los seres humanos en general, con
mayor razón esto es cierto en la relación que mantienen un
muchacho y una chica con fines matrimoniales.
\n \n <b>4 PRUEBA DE AMOR</b>
\n ¿De qué manera se demuestra el amor durante el
noviazgo? A través de la amistad afectuosa, del gesto
cariñoso, de la atracción mutua que crece, y de la afinidad
que fusiona los dos corazones.
\n Sin embargo, no falta el novio que desea explorar en
otra dirección. Le pide a su novia que le dé la máxima“
prueba de amor”, consistente en la unión corporal.
\n Y el argumento es que así podrán conocerse mejor y
asegurar una mayor armonía matrimonial desde un mismo
comienzo. De ser cierto el argumento, esta práctica
tendría que producir matrimonios más estables, porque
los contrayentes se “conocieron” previamente. Pero ¿qué
dicen las frías estadísticas acerca de los matrimonios que
antes del casamiento practicaron esa “prueba de amor”?
\n Que tales matrimonios son los más inestables, con mayor
índice de desavenencias y de separación. Eso sin contar
que tal práctica provoca frecuentes casamientos de apuro,
amargadas madres solteras, abortos traumatizantes, diversos
tipos de enfermedades, hijos abandonados o, en el caso de la
mujer, la penosa sensación de haber sido usada como un
objeto sexual, mayormente para gratificación genital del varón.
\n Muchacha, un comentario para tu manejo personal. Si
necesitas tener alguna razón para rechazar la propuesta
de la “prueba de amor”, aquí te sugerimos cuatro. Podrías
decirle a tu novio:
\n 1) ¿Te gustaría que el novio de tu hermana le pidiera a ella
esto mismo?
\n 2) Con todo lo que nos conocemos y queremos, ¿te
parece que necesitas esto para demostrarte que te quiero?
\n 3) Si quieres que yo sea la madre de tus hijos, ¿cómo me
propones una cosa así? ¿Qué dirías si el día de mañana el
novio de nuestra hija le pidiera esto a ella?
\n 4) Tú me pides una “prueba” de mi amor. Pues, yo te pido
una “prueba” de respeto hacia mí. ¿Tú quieres usarme, o
amarme?
\n Pero si el caso fuese inverso, y fuera tu novia la que te
provoca sexualmente, ¿qué harías tú? ¿Demostrarle que eres
hombre y aceptar la provocación de ella? ¿O justamente por
ser “hombre” decirle que lo que tú quieres es una “mujer
pura” para novia y esposa y eventualmente madre.
\n ¡Cuán fácilmente un joven puede arruinar su vida por
causa de lo que aprueba al actuar de manera irreflexiva!
Que tú puedas aprobar y practicar en tu comportamiento
lo que sea noble y constructivo. ¡Entonces serás
bienaventurado(a)! Es decir, tendrás dicha y bienestar.
\n \n <b>5 POR LA FUERZA DEL CORAZÓN</b>

\n 1. Evita las malas compañías y las malas conversaciones.
“Las malas conversaciones corrompen las buenas
costumbres” (1 Corintios 15:33).
\n 2. Controla tus ojos. No te detengas en imágenes que
enciendan la imaginación inmoral. Procura ver y leer lo que
sea edificante. (2 Timoteo 2:22).
\n 3. Guarda tu lugar. Trata a tus amigos y amigas sin
provocar la tentación sensual. El autocontrol y el buen
gusto en tus maneras siempre te darán buen resultado.
\n 4. Pídele a Dios que maneje tu mente, que sea el Señor
de tu vida. Busca su ayuda divina toda vez que la necesites.
Alimenta tu alma con las palabras de la Sagrada Escritura.
\n \n <b>6 TODO TE SALDRÁ BIEN</b>

\n Hemos visto que tanto el amor como el sexo son dones
de Dios. Por lo tanto, son sagrados y deben utilizarse con
fines nobles, dentro de un marco de pureza y dignidad.
\n Así como a menudo el amor se confunde con caprichos,
celos o sensualidad, el sexo puede confundirse con pasión
erótica, placer posesivo o excitación carnal. Pero ni el uno
ni el otro funcionan sobre esa base. Ambos responden a una
motivación más profunda. Y cuando se cultivan en armonía
con la voluntad del
Creador aseguran
felicidad, paz
mental y múltiples
bendiciones divinas.
\n Tú puedes disfrutar
de la vida, y TODO
TE SALDRÁ
BIEN...
\n 1) Si tienes una visión correcta y cristiana del sexo y del amor.
\n 2) Si sabes elegir con cordura, y motivado por el amor.
\n 3) Si pides consejo a tus padres, y especialmente a Dios.
Dale un sentido espiritual a tu amor y a tu noviazgo. Esto te
mantendrá unido a Dios, y te librará de muchos errores y
problemas.
\n 4) Si amas con respeto, madurez y limpieza a la persona
con quien deseas formar una familia feliz.
\n 5) Si frente a algún retroceso o caída en tu vida pides el
perdón de Dios. El Señor es “amplio en perdonar” y siempre
nos tiende su mano paternal.
Reconocemos que tienes muchas preguntas acerca del
tema que acabamos de tratar. Te recomendamos que leas
de nuevo el capítulo. Esto te ayudará. Además, si deseas
consultarnos por escrito, gustosamente te contestaremos.
\n Lo importante es que disfrutes de una juventud sana, pulcra
y feliz, y que además te prepares para disfrutar de toda la
vida que Dios te ha dado y que tienes por delante. 

</string>
    <string name="C5_P1">
Sección 1: SEXO Y JUVENTUD
\n Los tres propósitos del sexo son:
</string>
    <string name="C5_P2">
Sección 2: SER HOMBRE - SER MUJER
\n Completa la frase: “La inversión de los
</string>
    <string name="C5_P3">
y la desdicha”.
\n Sección 3: NOVIAZGO Y MATRIMONIO
\n Completa las frases. “La felicidad o la desdicha
</string>
    <string name="C5_P4">
la novia”.
\n “La felicidad conyugal 
</string>
    <string name="C5_P5">
en el corazón”.
\n Sección 4: PRUEBA DE AMOR
\n De las cuatro razones para rechazar la propuesta de la
“prueba de amor” menciona a lo menos dos de ellas.
</string>
    <string name="C5_P6">
Sección 5: POR LA PUREZA DEL CORAZÓN
\n 1 Corintios 15:33 afirma: “No erréis, las
</string>
    <string name="C5_P7">
costumbres.”
</string>
    <string name="TC6">
Tiempo del Fin.
</string>
    <string name="C6">
El 20 de julio de 1969 ha pasado a
la historia como el día que marcó el
comienzo de una nueva era para la
humanidad. Algunos lo llamaron “el
día más grande de todos los tiempos”.
Otros dijeron que a partir de entonces
se iniciaba el camino de la mayor
esperanza para el mundo. Ese día el
hombre llegaba por primera vez a la
Luna. N. Armstrong y E. Aldrin, dos de
los tres astronautas de la nave espacial
Apolo XI, apoyaban su pie sobre la
solitaria superficie lunar. ¡Una hazaña
científica realmente admirable!
Pero cabe preguntarse: ¿Anda mejor
nuestro mundo desde que se inició la era
del espacio? Todos los viajes espaciales,
tripulados o no, ¿han permitido que se
concretara la esperanza o la expectativa
de un mundo más agradable y tranquilo
para vivir? Ese era el sueño que tenía la
gente en aquel memorable día de 1969.
Veamos por un instante si el sueño se
ha cumplido.
A pesar de los muchos intentos
por crear un clima de paz en la tierra, todavía hay guerras en
diversos lugares. El mundo dedica más dinero a la fabricación
y compra de armas de guerra que a la educación, combatir los
vicios, o dar de comer a los hambrientos. Al parecer, el sueño
no se ha cristalizado. Todavía hay miseria, hambre, injusticia,
corrupción, ignorancia, vicios y destrucción en todos los
continentes de este mundo. Pero felizmente la expectativa y la
esperanza no han muerto. Podemos alentar optimismo.

¿Quieres saber en
qué podemos basar este
optimismo? No en la
ciencia espacial ni en la
electrónica moderna.
Tampoco en la fuerza de
los gobiernos ni en los
tratados internacionales
de paz. Descartamos
también los falsos
anuncios de algún pretendido profeta. Nuestro optimismo
cristiano, de que el mundo cambiará para bien, se basa en la
actuación directa de Dios. El Libro que siempre dice la verdad,
la Biblia, afirma que “lo que es imposible para los hombres, es
posible para Dios” (Lucas 18:27).
Cuesta imaginar que por la intervención personal del Altísimo
terminará algún día todo lo malo de este mundo. ¡Pronto
tendremos acceso al mundo perfecto prometido por Dios! ¡Qué
hermoso tema!
        \n \n
<b>1 EL SIGNIFICADO DE ESTE TIEMPO</b>\n
Vivimos en días únicos, que no conocieron nuestros
antepasados. Hablando sobre este tema, Pablo dijo: “En
los postreros días vendrán tiempos peligrosos. Porque habrá
hombres amadores de sí mismos, avaros, vanagloriosos, soberbios,
blasfemos, desobedientes a los padres, ingratos, impíos, sin afecto
natural, implacables, calumniadores, intemperantes, crueles,
aborrecedores de lo bueno, traidores, impetuosos, infatuados,
amadores de los deleites más que de Dios, que tendrán apariencia
de piedad, pero negarán la eficacia de ella…” (2 Timoteo 3:1-5).
¿No te parece que todas estas características abundan hoy en
día, y que son las culpables de la maldad que existe en la tierra?
Y todo este cuadro de descomposición crea desconformidad,
inseguridad y temor. La gente exclama con honda preocupación:
“¡Qué tiempo difícil nos ha tocado vivir!” “¡A qué extremo de
maldad hemos llegado!” “¡Esto
ya no tiene arreglo!”
Hablando acerca
de este mismo
tiempo nuestro, Jesús predijo que el mundo de hoy se
parecería al mundo antediluviano de los días de Noé:
“Comían, bebían, se casaban y se daban en casamiento,
hasta el día en que entró Noé en el arca, y vino el diluvio y
los destruyó a todos” (S. Lucas 17:27).
Para completar esta descripción, recordemos que en
aquellos días “la maldad de los hombres era mucha en la
tierra, y que todo designio de los pensamientos del corazón
de ellos era de continuo solamente al mal”. Y se añade:
“La tierra estaba llena de violencia” (Génesis 6:5, 11, 13).
Además, Jesucristo amplió su predicción, diciendo que
nuestros días se parecerían a los de la antigua Sodoma,
donde la depravación era tanta que Dios debió intervenir
con su juicio destructor (Lucas 17:28-29).
Lee un poco los diarios. Escucha los informativos de
la radio y la televisión. Observa qué pasa a tu alrededor.
Y comprenderás que el mal está arruinando la paz y la
felicidad de la gente. Con toda razón podrías preguntarte:
“¿Qué deberían hacer los gobiernos para mejorar la condición
del mundo?” Y la respuesta es:
Por más que luchen todos los gobiernos juntos para
darnos un mundo mejor, no lo lograrán.
La maldad y la perversión se han metido tanto en
todos los rincones de la tierra, que no hay forma de
poder desarraigarlas por completo. Entonces, ¿qué fin
nos espera? ¿Nos destruiremos los unos a los otros? ¿Se
desatará una guerra nuclear que acabará con todos los
seres humanos? Algunos piensan que sí. ¿Qué piensas
tú? Nosotros pensamos que ocurrirá lo que dice la Santa
Biblia: que Dios intervendrá para poner punto final a todos
los males que nos afligen.\n
\n<b>2 UN SUEÑO ASOMBROSO</b> \n
El segundo capítulo del libro bíblico de Daniel (del siglo
VI AC) cuenta que Nabucodonosor, rey de Babilonia,
cierta mañana se levantó muy perturbado. Durante la
noche había tenido un sueño extraño que, lejos de ser una
pesadilla, era una visión dada por Dios. Con la ayuda del
profeta Daniel, el rey llegó a recordar todos los detalles de
esa visión.

Nabucodonosor había visto una enorme estatua, cuya cabeza
era de oro; su pecho y sus brazos, de plata; su vientre y sus
muslos, de bronce; sus piernas, de hierro; sus pies, en parte de
hierro y en parte de barro cocido. Y mientras contemplaba la
imponencia de semejante estatua, de pronto cayó sobre ella una
gran piedra que la desmenuzó desde los pies hasta la cabeza.
“Mas la piedra que hirió a la imagen fue hecha un gran monte que
llenó toda la tierra” (Daniel 2:35).
Y aquí viene lo asombroso de la visión, que es su significado.
El profeta Daniel continuó diciéndole a Nabucodonosor:
“La cabeza de oro de la estatua te representa a ti y a tu
Imperio Babilónico. El pecho y los brazos de plata simbolizan al
imperio que vendrá después del tuyo. El vientre y los muslos de
bronce representan al siguiente reino mundial. Las piernas de
hierro aluden al siguiente reino, que será fuerte y que todo lo
desmenuzará. Y los pies, en parte de hierro y en parte de barro
cocido, representan al reino dividido, que en parte será fuerte
como el hierro y en parte débil como el barro”.
Veamos a qué reinos se estaba refiriendo Daniel.
Ya sabemos que el primer reino, simbolizado por la cabeza de
oro, era Babilonia. ¿Cuál sería el segundo reino mundial? La
historia nos dice que fue el Imperio Medo persa (representado
por el pecho y los brazos de plata de la gran estatua). Después
vino el Imperio Griego (representado por el vientre y los muslos
de bronce). Luego vino el Imperio Romano, simbolizado por las
piernas de hierro, y realmente fuerte como el hierro. ¿Notas
cómo al fin la visión que tuvo Nabucodonosor fue una admirable
profecía divina, destinada a mostrar el curso de la historia?
Pero el relato continúa. Los pies con los diez dedos de
la estatua representan a las diez partes o reinos en que se
dividió el poderoso Imperio Romano. Esos diez reinos dieron
origen a los actuales países de Europa. ¡Y ahora atención!
El profeta Daniel dijo que en los días de estos reinos, es
decir, en nuestros días, “el Dios del cielo levantará un reino
que no será jamás destruido, ni será el reino dejado a otro
pueblo; desmenuzará y consumirá a todos estos reinos, pero él
permanecerá para siempre” (Daniel 2:44).
¿Significa esto que en nuestros días Dios establecerá su reino
eterno, para poner fin a todos los reinos y naciones del mundo?
¡Sí, exactamente! Esa piedra que cayó y destruyó por completo
la estatua de Nabucodonosor, y que luego se hizo “un gran
monte”, simboliza la segunda venida de Cristo a la tierra, quien
vendrá para establecer para siempre su reino de paz, justicia
y amor. ¡Y esto ha de ocurrir en nuestros días! ¿Te das cuenta
entonces cuán importante es el tiempo en que vivimos? Jesús
prometió: “Vendré otra vez” (Juan 14:3). ¡Y ciertamente volverá,
para darnos un lugar en su reino inmortal!
\n \n <b>3 LO MÁS IMPORTANTE</b> \n
Ahora comprendemos que todo está bajo el control de Dios.
El es el Dueño de la historia. La maldad que hoy abunda en la
tierra nos entristece por un lado, pero por otro nos llena de gozosa
esperanza. Porque esa maldad nos está anunciando que Cristo
pronto volverá. Y cuanto mayor sea la maldad, más cerca estaremos
de ese día de gloria. Cuanto más negra esté la noche moral del
mundo, más cerca estaremos del eterno amanecer de Dios.
¿CUÁNTO FALTA PARA QUE VENGA CRISTO?
Cierta vez los discípulos le preguntaron a Jesús: “¿Qué señal
habrá de tu venida, y del fin del siglo [mundo]?” (Mateo 24:3). Y
el Maestro se espació en una respuesta completa y orientadora.
Dijo que inmediatamente antes de que El regresara al mundo
habría engaños religiosos, guerras entre las naciones, pestes,
hambres, terremotos, angustia en la gente, inmoralidad, crisis en
los hogares, etc. (Mateo 24:4-7; Lucas 17:26-30). Es decir, todo
lo que ocurre en la actualidad. Y además añadió:
“Cuando estas cosas comiencen a suceder, erguíos y levantad
vuestra cabeza, porque vuestra redención está cerca … Mirad la
higuera y todos los árboles. Cuando ya brotan, viéndolo, sabéis por
vosotros mismos que el verano está ya cerca. Así también vosotros,
cuando veáis que suceden estas cosas, sabed que está cerca el reino
de Dios” (Lucas 21:28-31).
De este diálogo entre Jesús y sus discípulos se desprenden
varios hechos:
1) La segunda venida de Cristo coincide con el fin del mundo
actual. Los dos acontecimientos ocurren al mismo tiempo.
2) Hoy vivimos en el tiempo del fin, cuando están ocurriendo
las señales que anuncian la venida del Redentor y el comienzo de
su reino.
3) Al observar estas señales y convencernos de que “está
cerca el reino de Dios”, debemos prepararnos espiritualmente
para ese día.
El reloj de Dios es perfecto. No tiene atrasos ni adelantos.
Cuando llegue la hora exacta de la venida de Cristo, El vendrá
como lo prometió. Sus planes no cambiarán. Y ese reloj divino ya
está por marcar el momento final.
\n \n <b>4 EL MAYOR ESPECTÁCULO DE LA HISTORIA</b>
¿Te has imaginado alguna vez cómo será la venida de Cristo?
Esta vez no vendrá como el niño indefenso de Belén. Vendrá
como el “Rey de reyes y Señor de señores”. Vendrá en las nubes
del cielo, y todos lo verán (Apocalipsis 1:7). Como el relámpago
que enciende el cielo de un extremo a otro, así será la venida
de Cristo (Mateo 24:27). Será un espectáculo nunca visto,
porque el Señor vendrá “con poder y gran gloria” (Lucas 21:27
– Lucas 9:26)
Y esa gloria será tan grande, que los impíos no podrán
soportarla, y dirán “a los montes y a las peñas: Caed sobre
nosotros, y escondednos del rostro de aquel que está sentado sobre
el trono” (Apocalipsis 6:16).
\n \n <b>5 EL BIEN TRIUNFA SOBRE EL MAL</b>
Jesús regresará como el Juez supremo que juzgará a todos
los seres humanos. “Pagará a cada uno conforme a sus obras”
(Mateo 16:27; Romanos 2:6). Y su juicio será justo y correcto.
No se equivocará. El que lo haya aceptado como su Salvador
personal y haya vivido en armonía con su voluntad divina,
tendrá “una casa no hecha de manos, eterna, en los cielos” (2
Corintios 5:1). ¿Y qué pasará con los impíos? Quedarán afuera,
serán destruidos (2 Tesalonicenses 1:8-9).
En el reino de Dios no se conocerán la enfermedad, el
sufrimiento y la muerte. “Enjugará Dios toda lágrima de los ojos
de ellos; y ya no habrá muerte, ni habrá más llanto, ni clamor,
ni dolor; porque las primeras cosas pasaron” (Apocalipsis 21:4).
¿Te imaginas un mundo sin hospitales y sin cementerios? ¡Qué
grandioso! ¡Todos estaremos sanos por siempre, eternamente! Ni
siquiera nos cansaremos, por más actividad que realicemos. Los
niños jugarán sin peligro con toda clase de animales. Los jóvenes
disfrutarán de los más variados esparcimientos, y ¡realmente
gozarán de la vida! En verdad, allí todos seremos siempre jóvenes.
El gozo más profundo lo tendremos cuando conozcamos a Jesús
cara a cara. Cuando podamos conversar con El y ser sus eternos
amigos. El otro gozo profundo que experimentaremos será
reencontrarnos con nuestros seres queridos que la muerte había
quitado de nuestro lado. El apóstol Pablo escribe:
“Porque el mismo Señor con voz de mando, con voz de arcángel
y con trompeta de Dios, descenderá del cielo; y los muertos en
Cristo resucitarán primero. Luego nosotros los que vivimos, los que
hayamos quedado, seremos arrebatados con ellos en las nubes para
recibir al Señor en el aire, y así estaremos siempre con el Señor”.
Sí, gracias a la resurrección de los muertos que producirá Jesús,
las familias se volverán a unir para no separarse jamás. “Gozo
perpetuo será sobre sus cabezas; y tendrán gozo y alegría, y huirán
la tristeza y el gemido” (Isaías 35:10). ¡El bien habrá triunfado
definitivamente sobre el mal!
Quizá algunos podrían criticarnos por conservar esta
esperanza. Pero aunque parece que El se demora, igualmente
vendrá. Así que es sabio de nuestra parte ocuparnos en la
preparación espiritual para la llegada de ese gran día. Si Jesús
no vino todavía es porque Él “es paciente para con nosotros,
no queriendo que ninguno perezca, sino que todos procedan al
arrepentimiento” (2 Pedro 3:9).

</string>
    <string name="C6_P1">
Sección 1: EL SIGNIFICADO DE ESTE TIEMPO
\n Ordena las letras de la ciudad destruida por fuego
\n (ODASOM)
</string>
    <string name="C6_P2">
Sección 2: UN SUEÑ0 ASOMBROSO
\n Aplica la letra correspondiente al material de la estatua:
\n a. Hierro y Barro,
b. Bronce,
c. Oro,
d. Plata,
c. Hierro.
</string>
    <string name="C6_P2_1">
        Cabeza
    </string>
    <string name="C6_P2_2">
        Pecho y Brazos
    </string>
    <string name="C6_P2_3">
        Vientre
    </string>
    <string name="C6_P2_4">
        Piernas
    </string>
    <string name="C6_P2_5">
        Pies
    </string>

    <string name="C6_P3">
Llena los espacios en blanco de la predicción del profeta
\n Daniel: “El Dios del cielo levantará un
</string>
    <string name="C6_P4">
a otro pueblo.
\n Sección 3: SEÑALES ANUNCIADORAS
\n \n Anota por lo menos tres señales del tiempo del fin.
</string>
    <string name="C6_P5">
Sección 4: EL BIEN TRIUNFA SOBRE EL MAL
\n \n La vida eterna en el reino de Dios será maravillosa.
\n ¿Quieres prepararte para el regreso de Jesús?
</string>
    <string name="C6_P6">
¿Quieres que oremos por ti?
</string>

    <string name="TC7">
Tiempo de Respuestas
</string>
    <string name="C7">
¿Has viajado alguna vez por un camino lleno de subidas y bajadas?
\n ¡Qué emocionante! Por momentos te habrás sentido en la cumbre, y
por momentos muy abajo. En realidad, ése es el camino que recorres
todos los días. A veces llegas a la cima de la alegría, y de pronto, sin saber
cómo ni por qué, te encuentras en el pozo de la tristeza.
\n Así es tu vida: llena de contrastes anímicos. Con frecuencia se te
mezclan el amor y el odio, la generosidad y el egoísmo, el entusiasmo
y el aburrimiento. Y en medio de tales cambios y altibajos del corazón,
surgen tus preguntas y tus dudas: “¿Por qué mucho de lo que hago
me sale mal? ¿Por qué no me comprenden en mi casa? ¿Cómo puedo
cambiar mi manera de ser? ¿De qué modo puedo vencer mi timidez
y mi soledad?”
\n Estas preguntas y muchas otras pasan una y otra vez por tu mente.
\n ¿Verdad? A lo menos así se expresan muchos de los muchachos
y chicas que ven y escuchan nuestros programas. Tal es el ansia de
superación que llevas adentro. Quieres crecer, mejorar y triunfar.
\n
\n Pero notas que la tarea
no es fácil, y por
momentos te desanimas.
\n Es entonces cuando
la ayuda y la fuerza de
Dios son de relevancia
incomparable para
avanzar sin caídas.
\n Un hombre quiso
deshacerse de su perro.
\n Así que decidió remar hasta el centro del río cercano, y tirar allí
al animal. Pero ¿qué ocurrió? El perro permanecía junto al bote
y procuraba subir a él. Entonces el amo comenzó a golpearlo con
uno de los remos para alejarlo del lugar. Con tan mala suerte, que
él mismo se cayó al agua. El mayor problema era que el hombre no
sabía nadar. Así que comenzó a bracear desesperadamente. Pero
entonces su perro, con increíble fidelidad, sujetó de las ropas a su
amo y lo ayudó a llegar a la orilla salvándole la vida. Así como actuó
este hombre con su perro, hay jóvenes que procuran desentenderse
de Dios, sin darse cuenta de que finalmente El es nuestro gran
Ayudador y Salvador. En nuestro tema de hoy veremos que ningún
problema podría hundirnos si solicitamos a tiempo la ayuda divina.
\n Tomándonos de la poderosa mano de Dios es posible triunfar sobre
nuestros problemas y limitaciones.
\n \n <b>1 UNA VIDA EN FORMACIÓN</b>
\n Cierta vez le preguntaron al escritor Riley dónde estaba
el secreto de su éxito. Y él contestó: “En la goma de borrar
que tengo en el lápiz”. Mientras con un extremo del lápiz
escribía, con el otro, donde tenía
la goma de borrar, iba
puliendo, corrigiendo
y mejorando sus
escritos. Y así,
mediante su
mejoramiento
continuo, Riley
llegó a ser un
maestro de la palabra escrita.
\n ¿No te parece que este mismo principio podría aplicarse
a la formación y al perfeccionamiento de tu vida? Nadie
es perfecto. Todos necesitamos mejorar y cambiar en
algún sentido. Y quizás el defecto contra el cual debemos
batallar más sea nuestro propio egoísmo. ¿No te parece?
\n ¡Ese yo, que siempre nos traiciona, y nos vuelve unos
pobres egocéntricos!
\n El joven egoísta vive vacío, resentido y solitario. No es
feliz. Destila amargura y hostilidad. Siempre quiere ser
el centro. Y como en la práctica no lo consigue, trata de
imponerse de malas maneras; con lo cual arruina todavía
más su personalidad. ¿Notas entonces cuán importante es
a tu edad –y a cualquier otra edad– vencer ese vicio del
corazón que se llama egoísmo?
\n \n <b>FORTALEZA EN LA DEBILIDAD</b>
\n Hace años el Chase Manhattan Bank estaba por
construir un gran rascacielos en la ciudad de Nueva
York. Pero al hacer las excavaciones para los cimientos
descubrieron que, a diferencia del resto de la isla de
Manhattan, donde el suelo es rocoso, en ese preciso lugar
había solamente arena floja. Era imposible, por lo tanto,
levantar el edificio en ese terreno.
\n Ante tal situación, los dirigentes del banco consultaron
a diferentes expertos en construcciones, pero el problema
parecía no tener solución. Por fin consultaron a ciertos
especialistas en solidificación de suelos, quienes dieron
con la técnica acertada. Introdujeron tuberías en la arena y
vertieron por ellas una solución de silicato de sodio y cloruro
de calcio. De este modo, en pocos días la arena se solidificó,
convirtiéndose en una base suficientemente dura como para
permitir la construcción de un edificio de sesenta pisos.
\n ¿No te sientes flojo y débil a menudo? Tal vez con pocas
fuerzas para luchar. Es entonces cuando la arena floja de
tu alma puede dar lugar al milagro. Puedes acudir a Dios,
quien te dará fortaleza para construir el edificio sólido de un
buen carácter. Nadie mejor que El para ayudarte a cambiar
o a mejorar tu mundo interior. El apóstol Pablo señaló que
Dios suple lo que nos falta (Filipenses 4:19).
La escritora Ellen G. de White declaró: “Por la fe en
Cristo se puede suplir toda deficiencia de carácter, purificar
toda impureza, corregir toda falta, y desarrollar toda buena
cualidad” (La educación, pág. 251). Tu vida de formación
juvenil puede, entonces, mejorar cada día con la ayuda del
Dios todopoderoso.
\n
\n 2 <b>¿SON ÉSTOS TUS PROBLEMAS?</b>
\n En tu anhelo por desarrollar una personalidad equilibrada, quizá
descubras que se interponen obstáculos en tu camino. Pueden
ser tus propias limitaciones personales, las circunstancias que
te rodean, o bien diversas tendencias que quieran llevarte
en dirección equivocada. Muchos de los jóvenes oyentes de
nuestros programas, y aun aquellos que estudian este curso, nos
hablan de esos “obstáculos” o “barreras” que les impiden ser
felices y tener éxito en lo que hacen.
\n He aquí algunos de ellos:
\n \n TIMIDEZ
\n Una chica de 19 años nos decía tiempo atrás lo siguiente:
\n “No sé alternar con la gente. Me siento insegura. No sé de qué
hablar con los extraños. ¿Cómo puedo vencer esta timidez que
me hace desdichada?”
\n Y el caso de esta chica es el de muchos otros jóvenes. ¿Es
la timidez un problema en tu vida? Si es así, sabrás cuánto te
inhibe, te aísla y te hace sufrir. Te hace perder oportunidades
y te priva de buenas amistades. Ahora bien, ¿cómo se puede
vencer la timidez?
\n El primer paso es reconocer que debe producirse un cambio.
Aunque ése sea tu temperamento natural, puedes encauzarlo y
mejorarlo. Anímate a conversar con conocidos y desconocidos.
Infórmate sobre las noticias del día y sobre cualquier otro
tema. Así sabrás de qué conversar y te sentirás más seguro, o
segura. No tengas temor de la gente. Todos somos igualmente
humanos. “Esfuérzate y sé valiente” (Josué 1:6).
Además, recuerda pedir la ayuda de Dios. El te puede
infundir valor y determinación para hacerte más comunicativo.
\n Si aprendes a hablar con El en oración, te será más fácil después
hablar con la gente. ¡Haz la prueba!
\n SOLEDAD
\n ¿No te invade a menudo un sentimiento de soledad? Así le
pasó a un viajero que, antes de que zarpara su barco del puerto,
le pidió a un niño que le hiciera señales de despedida con su
mano mientras el barco se alejaba del muelle. El hombre se
sentía solo, aun en medio de toda la gente que lo rodeaba. Y
en el viaje de la vida, ¡cuántos jóvenes se sienten como este
hombre!
\n Como indeseada compañera, la soledad produce vacío
interior, angustia y melancolía. Pero el joven solitario puede
encontrar un camino para sentirse acompañado. Tendrá que
abrirse a los demás y buscar su compañía. Deberá mostrarse
cordial y amigable con quienes le rodean. Ha de llenar su tiempo
libre con tareas variadas y provechosas: la lectura de un buen
libro, el uso continuo de un instrumento musical, la práctica de
un deporte sano, visitar a un amigo o pariente, colaborar en las
tareas de la casa y mucho más.
\n Dijo Jesús: “Yo estaré con ustedes todos los días, hasta el fin
del mundo” (Mateo 28:20, versión Dios habla hoy). “Todos los
días” significa siete días por semana, cada hora, cada instante,
cuando estamos bien y cuando estamos mal. Jesús puede ser
nuestro gran Amigo. El puede quitar la soledad de tu corazón.
\n Sólo dile: “Quiero ser tu amigo, Señor. Dame el calor de tu
amistad”. Y El te responderá con su compañía y su amor. ¡Vale la
pena probarlo!
\n \n ABURRIMIENTO
\n El intendente de una ciudad hablaba con un grupo de jóvenes
que habían realizado varios delitos menores. “¿Por qué lo han
hecho?” les preguntó paternalmente. A lo que los muchachos
respondieron “Porque queríamos divertirnos. A veces estamos tan
aburridos, que no sabemos qué hacer”.
\n ¿Pasa algo parecido contigo? ¿Te aburres con frecuencia, por
no saber cómo llenar tu tiempo? ¿No habrá algún trabajito que
puedas hacer, alguna buena revista que puedas leer, alguna ayuda
que puedas ofrecer, algún estudio que puedas realizar? Aprende
a combatir el aburrimiento, y tu vida tendrá mayor significado.
Te sentirás más útil y serás más feliz. La juventud debería ser
la etapa más agradable de la vida. Y ésta podrá ser tu experiencia
si ocupas provechosamente las horas de cada día. El apóstol Pablo
escribió: “No descuides el don que hay en ti” (1 Timoteo 4:14).
\n Observa cuáles son tus talentos y tus dones. Todos tenemos
alguno. Desarróllalos con dedicación y entusiasmo, y Dios te dará
una vida plena de gozo.
\n \n <b>3 LA ESTIMA PROPIA</b>
\n Cuenta una fábula que en la región antártica había un pequeño
témpano de hielo descontento con su vida. Especialmente porque
ciertas focas le habían hablado de las bellezas del norte, donde
el mar resplandece bajo el sol. Pero un viejo témpano que lo oyó
murmurar, le dijo: “Hijo, nuestro destino es permanecer aquí, y
debemos estar contentos con este lugar”. Sin embargo, el pequeño
témpano cierto día se separó de sus compañeros y emprendió
viaje hacia el norte. Al principio le fue muy bien. Pero una mañana
el sol salió con todo su esplendor y su calor. La consecuencia
fue fatal: el témpano fue derritiéndose poco a poco, hasta que
desapareció por completo.
\n Muchos jóvenes –y también adultos– se parecen al témpano
de la fábula. Están desconformes con lo que son y lo que tienen.
\n Se lamentan porque no creen tener las ventajas y las virtudes de
los demás. Y viven codiciando o envidiando los supuestos o reales
méritos ajenos. Pero con semejante actitud mental no llegan a
ninguna parte. Dejan de ser lo que son, y finalmente se pierden en
el mar de la vida, como le pasó al témpano del cuento.
\n Por tu propia salud mental y tu felicidad, debes aceptarte
así como eres: con el físico que tienes y con tus capacidades
personales. Y sobre esa base ser tú mismo, tener estima de tu
propia vida, y desarrollarte al máximo de tus posibilidades.
\n Estima propia no es amor propio, ni ninguna otra forma de
egoísmo. Más bien, es respeto, aprecio y valoración hacia lo que
somos como don de Dios. Y este sentimiento es fundamental para
sentirnos bien con nosotros mismos y frente a los demás.
\n Por lo tanto, nunca tengas lástima o compasión de tu persona;
no te desprecies ni en pensamiento ni en palabra; no des lugar
al sentimiento de inferioridad. Dios te ama. Y con lo que eres y
tienes, El desea prosperarte y hacerte feliz. Si tu origen es muy
humilde, por ejemplo, piensa en la humildad del pesebre de Belén,
de donde salió el Salvador del mundo.
\n Y si alguna vez te sientes débil, o poca cosa, recuerda que Dios
te tiene en alta estima. Por eso Jesús vino al mundo, para ser tu
Redentor personal y el de cada persona en particular. (Romanos
5:5-8). Tienes por delante un destino glorioso: la vida eterna (1
Juan 2:25). ¡Valora entonces tu vida, y úsala con inteligencia!
\n \n  <b>4 CÓMO GANAR AMIGOS</b>
\n Este es otro tema que te interesa. No somos islas.
\n Permanentemente estamos en contacto con unos y con otros.
Y si deseamos convivir en paz con ellos, debemos mostrarnos
amigables. Esto nos ayudará a gozar mucho más de la vida, y nos
permitirá influir favorablemente sobre los demás.
\n En verdad, el aspecto social de tu vida determina buena parte
de tu éxito juvenil. Si sabes llevarte bien con la gente, y si sabes
ser un amigo confiable para los demás, siempre se te abrirán
las puertas del progreso. Tu vida se enriquecerá en la compañía
de buenos amigos. De cada uno de ellos podrás aprender algo
positivo. Aumentará tu madurez emocional, y estarás mejor
preparado para ayudar y comprender.
\n ¿Cómo podrías hacerte de buenos amigos? Dice el rey
Salomón: “El hombre que tiene [o quiere tener] amigos, ha de
mostrarse amigo” (Proverbios 18:24). Sí, la actitud comunicativa
es la clave para ganar amigos. Pero, además, deberías conservar
un espíritu afectuoso, leal y sincero para retener las amistades.
\n Y otro tanto deberías esperar de tus amigos, si no quieres que te
usen o se aprovechen de tu bondad. Selecciona con prudencia tus
amistades, y te librarás de muchos problemas.
\n Y hablando del tema, ¿tienes alguna amistad con Jesús? ¿Lo has
hecho el mejor Amigo de tu vida? ¿Qué amigo más afectuoso, leal
y sincero que Él podrías encontrar en el mundo? Él te comprende,
te escucha con atención y te habla dulcemente al corazón. Es
más, Él desea tu amistad, y te ofrece la suya con el único interés
de apoyarte y sostenerte. Él es bueno, sabio y poderoso. Y cuanto
más amistad tienes con Él, mejor amigo o amiga puedes llegar
a ser de los demás. Con Cristo se sacia toda necesidad social y
espiritual. Él “es el todo, y en todos” (Colosenses 3:11).
\n \n  <b>5 TODO TE SALDRÁ BIEN</b>
\n 1) Si sabes vencer el egoísmo natural que llevamos dentro.
\n 2) Si te esfuerzas por fortalecer los puntos débiles de tu
personalidad.
\n 3) Si detectas cuáles son tus problemas o barreras personales, y
acudes a Dios para encontrar la solución adecuada.
\n 4) Si tu estima propia te lleva a confiar en tus capacidades
personales, y las desarrollas lo mejor que puedas.
\n 5) Si sabes convivir con los demás, y sobre todo si cultivas la
amistad con Jesús, ¡el Amigo fuerte y leal por excelencia!
</string>

    <string name="C7_P1">
Sección 1: UNA VIDA EN FORMACIÓN
\n Esta sección afirma que el egoísmo es muy negativo.
\n Completa la siguiente declaración:
\n “El joven
</string>
    <string name="C7_P2">
vive vacío,
    </string>
    <string name="C7_P3">
    y solitario. No es

</string>

    <string name="C7_P4">
Sección 2: ¿SON ESTOS TUS PROBLEMAS?
\n Anota los tres obstáculos que menciona esta sección:

    </string>
    <string name="C7_P5">
Sección 3: ESTIMA PROPIA
\n Completa esta frase: “Si alguna vez te sientes débil
\n recuerda que:
    </string>
    <string name="C7_P6">
persona en particular”.
\n \n Sección 4: CÓMO GANAR AMIGOS
\n Anota el nombre del amigo más afectuoso, leal y
sincero; lo puedes descubrir en este grupo de letras.
        \n A F J W S R E L M Q O E S Z B U X I V S
    </string>

    <string name="TC8">
        Tiempo de Liberación
    </string>

    <string name="C8">
  Cierto vendedor ambulante de pájaros se encontraba en
una esquina de la ciudad. Y mientras ofrecía su mercadería
apareció un cliente quien, después de comprar un hermoso
pájaro, lo lanzó hacia lo alto y lo dejó en libertad. En seguida
compró otro pajarillo, con el cual hizo lo mismo. Y así le fue
comprando uno tras otro todos los pájaros, y los fue dejando
en libertad. El vendedor, queriendo conocer el motivo de ese
extraño comportamiento, le preguntó a su cliente por qué había
dejado en libertad a todos los pájaros. Y el hombre le contó que
acababa de salir de la cárcel después de un largo encierro, y que
sabía cuán preciosa era la libertad. “No podía ver a esos pájaros
enjaulados –añadió el hombre–y por simpatía hacia ellos los
compré para dejarlos en libertad”.
\n Al igual que los pájaros, los seres humanos amamos la libertad.
\n Y cuando la perdemos por alguna razón, hacemos cualquier
esfuerzo por recuperarla. Deseamos ser libres. Pero no sólo
libres de una cárcel, sino también libres de la pobreza, de la
ignorancia, de la enfermedad, de las guerras, de la maldad y de
cualquier desgracia que nos impida sentirnos felices.
\n El apóstol Pablo
escribió: “No hago el
bien que quiero, sino el
mal que no quiero, eso
hago” (Romanos 7:19).
\n El apóstol se sentía como
esclavo de su propia
conducta errónea. Se
proponía hacer algo
bueno, y hacía lo malo.
\n Y el mal que quería evitar, eso era justamente lo que hacía. ¿No pasa
también en tu vida algo parecido? Sí, ésa es en alguna medida la lucha
de todo buen joven: desarrollar suficiente fuerza para vencer el mal
y hacer sólo lo bueno. ¿Verdad? Y esta victoria sobre el mal te hace
sentir libre y feliz.
\n Ahora bien, ¿de qué manera es posible evitar que el mal nos
domine? Después de luchar con sus propias tendencias hacia el
mal y el pecado, Pablo descubrió el único camino: Jesús. Y
terminó diciendo: “Gracias doy a Dios, por Jesucristo Señor nuestro”
(Romanos 7:25). El mismo Jesús declara: “Si el Hijo [refiriéndose a
\n Él mismo] os libertare, seréis verdaderamente libres” (Juan 8:36). Es
decir, si dependemos de Cristo y de su ayuda, podemos vernos libres
del mal. Cuando estamos con Dios, el mal no encuentra lugar para
prosperar y esclavizar. “Donde está el Espíritu del Señor, allí hay
libertad” (2 Corintios 3:17).
\n \n <b>1 NECESITADOS DE LIBERTAD</b>
\n Tal vez tú estés pensando que no tienes ninguna maldad en tu
corazón. Y por eso te consideras un joven bueno y correcto. A lo
menos no cometes actos perversos. Sin embargo, la Sagrada Escritura
declara que “no hay justo, ni aun uno”, y que “todos pecaron, y están
destituidos de la gloria de Dios” (Romanos 3:10, 23). Una declaración
fuerte, ¡pero verdadera!
\n Aunque nos cueste reconocerlo, todos somos pecadores delante
del Dios perfecto, Creador del cielo y de la tierra. A tal punto que,
como declara el profeta Isaías, aun nuestra pretendida “justicia” es
“como trapo de inmundicia” (Isaías 64:6). Desde el mismo comienzo
cuando el pecado entró en la tierra por causa de la desobediencia de
Adán y Eva, todos hemos ido heredando debilidad, imperfección y
tendencia al mal. Esta es la gran tragedia de la humanidad. El pecado
nos envuelve, nos enferma, nos arruina y nos separa de Dios.
\n “Pero cuando el pecado abundó, sobreabundó la gracia” (Romanos
5:20), es decir, el perdón y la capacidad restauradora de Dios.
Jesús enseñó que a pesar de todo nuestro pecado, Dios nos ama
con un amor infinito. Un amor más profundo que cualquier pozo de
maldad en que pudiéramos haber caído.
\n \n  Por eso, “cuando el pecado abundó, sobreabundó la gracia”
divina, que es sinónimo de amor, de perdón y de poder
restaurador. Así de maravillosa es la gracia de Dios. Alcanza a los
peores pecadores, con sus crímenes y corrupciones; pero también
alcanza a los que fingen bondad y no la tienen, a los que se creen
buenos y no lo son, y a los que se llaman “cristianos” y se olvidan
de vivir como tales.
\n \n <b>2 LA ACCIÓN DEL LIBERTADOR</b>
\n Decíamos que por la desobediencia de nuestros primeros
padres el pecado se extendió a todos los corazones en todos los
lugares. Esto parecería una injusticia. ¿Qué tenemos que ver
nosotros con el pecado de Adán? Sin embargo desgraciadamente,
como el pecado es una enfermedad tan contagiosa, nos contagió
a todos. No hay peste o epidemia peor que el pecado. Pero
felizmente hay remedio para esta enfermedad tan atroz. Nota
cómo se expresa el apóstol:
\n \n  “Así como por la desobediencia de un hombre los muchos fueron
constituidos pecadores, así también por la obediencia de uno [Jesús],
los muchos serán constituidos justos” (Romanos 5:19).
Cristo es el Regalo más precioso de Dios a la humanidad.
\n Porque en Él tenemos la posibilidad de vivir eternamente. La
Biblia afirma: “La paga del pecado es muerte, mas la dádiva de Dios
es vida eterna en Cristo Jesús Señor nuestro” (Romanos 6:23).
Este es el gran contraste que nos presenta la Sagrada Escritura.
\n Mientras por un lado la “paga” o consecuencia del pecado es
indefectiblemente la muerte, por el otro, el gran regalo que
Dios nos ha hecho en la persona de Cristo asegura nuestra vida
eterna. La enfermedad y la muerte no estaban en los planes de
Dios cuando El creó a la primera pareja humana. Fue el pecado el
que acortó y arruinó la vida. Pero tan ciertamente como estamos
condenados a morir por causa del pecado, estamos destinados a
vivir para siempre gracias a la intervención de Cristo.
\n ¿En qué consiste la intervención redentora de Cristo?
En que El murió en nuestro lugar. El ofrendó su vida por
nosotros. Y si aceptamos ese sacrificio hecho por
amor, tenemos
vida eterna.
\n 1. “Dios muestra su
amor para con nosotros,
en que siendo aún pecadores, Cristo murió por nosotros”
(Romanos 5:8).
\n 2. “De tal manera amó Dios al mundo, que
ha dado a su Hijo unigénito, para que todo aquel
que en El cree, no se pierda, mas tenga vida eterna”
(Juan 3:16).
\n 3. Cristo vino al mundo “para dar su vida en rescate por muchos”
 (Marcos 10:45).
\n Estos tres textos bíblicos muestran:
\n (1) el gran amor de Dios hacia nosotros, y
\n (2) la razón básica por la cual Cristo vino al mundo.
\n ¿Habías pensado que Cristo vino al mundo para morir? Sí, vino a
entregar su vida para rescatarnos de la muerte. Y eso ocurrió cuando
expiró en la cruz. Su muerte en la cruz no fue una derrota. Fue el
gran triunfo del amor de Dios, que se completó con la resurrección
de Cristo.
\n ¿Conoces el caso de aquella madre que donó sus orejas para que las
injertaran en su hijo de edad escolar, quien había nacido sin orejas?
\n Al cabo de los años, esa madre enfermó y falleció. Fue entonces,
y no antes, cuando el padre le contó a su hijo ya hecho hombre la
verdadera historia: que las dos orejas que él tenía eran una donación
de amor de su propia madre. Casi sin poder creerlo, el hijo se dirigió
al cuerpo inmóvil de su madre, para descubrir que debajo de su
hermosa cabellera efectivamente no había orejas. Su amor maternal
la había llevado a realizar ese sacrificio y a mantener el secreto
durante toda su vida.
\n Conmueve el sacrificio de esta madre. Pero el de Cristo fue
infinitamente mayor. Con todo el poder que tenía, Él podía haber
evitado la cruz. Pero estuvo dispuesto a privarse de su vida, para
regalárnosla. ¡Un sacrificio que sobrepasa nuestra comprensión! ¡Un
amor que no merecíamos! Y si tú hubieses sido el único pecador o
pecadora del mundo, Él igualmente habría muerto para salvarte sólo
a ti. ¡Cuán preciosa es tu vida para Dios!
\n Fuera de Cristo no hay salvación ni liberación del pecado. Bien dijo
el apóstol Pedro: “En ningún otro hay salvación; porque no hay otro
nombre bajo el cielo, dado a los hombres, en que podamos ser salvos”
(Hechos 4:12).
\n Cristo es el único que puede darnos libertad espiritual. Incluso,
el que está preso puede ser libre dentro de la prisión. Tiempo atrás,
un joven nos escribía así desde la cárcel: “Creo que no hubo mayor
pecador que yo. Cometí toda clase de crímenes. Hasta intenté matar a
mi propio hermano. Estuve encarcelado varias veces. Era una persona
aborrecible. Pero hoy digo con gozo que lo que Satanás destruye, Dios
lo reconstruye con su amor. A pesar de estar dentro de los enormes
muros de esta prisión, me siento libre, lavado por la sangre preciosa de
Jesús”.
\n \n <b>3 NUESTRA PARTE</b>
\n ¿Lo hace todo Cristo por nosotros, o hay algo que también
nosotros debemos hacer? Aquí está la respuesta:
\n  “Por gracia sois salvos por medio de la fe; y esto no de vosotros, pues
es don de Dios; no por obras, para que nadie se gloríe” (Efesios 2:8-9).
\n ¿No es sorprendente? Somos salvos o libres del pecado y de la
muerte “por gracia”, como un regalo inmerecido. Y se añade: “Por
medio de la fe”. Es decir, debemos creer o tener fe para aceptar que
Cristo (con su vida, su muerte y su resurrección) es nuestro gran
Salvador.
\n Tal vez te preguntes: “Y si yo no tengo fe, o me cuesta creer, ¿qué
puedo hacer?” La respuesta es simple: La fe “es don de Dios”. De
manera que si nos falta la fe, podemos pedírsela a Dios, para recibirla
como un regalo adicional. En conclusión: La salvación es un regalo
de Dios, que recibimos mediante otro regalo, que es la fe en Él.
\n ¿Podríamos pretender algo más de parte de Dios?
\n El texto bíblico también decía: “No por obras, para que nadie se
gloríe”. Jesús nos salva no porque nos comportemos bien. Eso sería
como “comprar” la salvación mediante nuestras buenas acciones.
\n El nos salva porque se compadece con amor de nuestra necesidad.
Sin embargo, una vez que aceptamos por la fe la salvación gratuita
de Cristo, dejamos que ´Él maneje nuestra voluntad, nuestros
pensamientos, sentimientos e intenciones, con lo cual nos hace nuevas
personas. Nacemos espiritualmente de nuevo. Cambia nuestro modo
de pensar y de obrar. Entonces se cumple la declaración de que “somos
creados en Cristo Jesús para buenas obras” (Efesios 2:10).
Pero esas “buenas obras” no son para comprar nuestra salvación,
sino que surgen después, como resultado y fruto natural de haber
aceptado la salvación. ¿Te resulta claro?
\n \n <b>4 PASOS HACIA LA LIBERTAD</b>
\n Cristo no nos salva por la fuerza, sin nuestro consentimiento.
Él nos persuade y nos convence de nuestra necesidad de salvación.
Produce en nosotros el arrepentimiento por nuestros pecados.
Y por arrepentimiento se entiende un sentimiento de pesar por
todos nuestros males, y un firme deseo de abandonarlos.
Una vez que experimentamos el arrepentimiento, de manera
espontánea damos un segundo paso, que se llama confesión. Le
abrimos nuestro corazón a Dios, y le confesamos nuestros pecados
para que Él nos perdone. “Si confesamos nuestros pecados, Él es fiel
y justo para perdonar nuestros pecados, y limpiarnos de toda maldad”
(1 Juan 1:9).
\n Nuestra confesión debe hacerse directamente a Dios. Así lo indicó
Jesús, cuando enseñó la oración modelo del Padrenuestro. Y además
prometió: “Todo cuanto pidiereis al Padre en mi nombre, os lo daré”,
incluso su perdón (Juan 16:23).
\n En virtud de su amor hacia nosotros, Dios es “amplio en perdonar”
(Isaías 55:7); borra nuestras rebeliones (43:25); “echará en lo profundo del mar todos nuestros pecados” (Miqueas 7:19). “El que
encubre sus pecados no prosperará; mas el que los confiesa y se aparta
alcanzará misericordia” (Proverbios 28:13).
\n Luis XII, rey de Francia entre los años 1498 y 1515, tenía enemigos
al ascender al trono. Una de sus primeras tareas fue ordenar que se
hiciera una lista con los nombres de todos sus enemigos. Y al lado de
cada uno de ellos trazó una pequeña cruz.
\n Enterados de ello, los enemigos del rey huyeron del país porque
creyeron que esa pequeña cruz junto a sus nombres era señal de que
él se vengaría contra ellos. Sin embargo, era todo lo contrario. El rey
mandó publicar un edicto en el cual aseguraba el perdón para todos
sus enemigos, y aclaraba que esa crucecita era para acordarse de la
cruz de Cristo, a fin de poder perdonarlos sin venganza alguna.
\n La cruz de Cristo nos asegura el perdón y la salvación. Porque “la
sangre de Jesucristo su Hijo [derramada en la cruz] nos limpia de todo
pecado” (1 Juan 1:7). En Él “tenemos redención por su sangre, el perdón
de pecados según las riquezas de su gracia” (Efesios 1:7).
\n Al recibir el amplio perdón de Dios,
\n 1) Nace en nuestro corazón el deseo de no volver a caer en el mal.
\n 2) Le pedimos a Él que nos ayude a vencer toda tentación.
\n 3) Tenemos paz interior y nos gozamos haciendo la voluntad divina.
        \n 4) Sentimos el impulso de contar a otros cuán maravillosa salvación y
liberación del mal hemos encontrado en Jesús. Esa, incluso fue la orden
de Señor, cuando dijo:
\n “Cuenta cuán grandes cosas ha hecho Dios contigo” (Lucas 8:39).
\n ¿No contarás tú también a tus amigos lo que Dios ha hecho y continúa
haciendo en tu vida?
\n \n <b>5 POR FIN LIBRES</b>
\n Todos anhelamos que llegue el día cuando podamos vernos libres
para siempre del pecado y sus terribles consecuencias. Como lo vimos
en el capítulo 6 de nuestro curso, ese día felizmente pronto vendrá. La
condición actual del mundo nos dice que Jesús está por regresar a la
tierra.
\n Y cuando Él vuelva, terminará con todo el mal que hoy aflige a la
humanidad. El pecado será reemplazado por la perfección, el dolor
por la alegría, la vejez por la juventud, la enfermedad por la salud y la
muerte por vida eterna. Nadie nos tentará a hacer lo malo, y nadie nos
impedirá hacer lo bueno. Viviremos libres para siempre de toda tristeza
y corrupción. Estaremos junto a nuestro gran Libertador por toda la
eternidad.
\n ¿No te parece grandiosa esa vida libre y perfecta que podremos vivir
en el reino de Dios por los siglos de los siglos? Tan sublime será esa
vida, que el apóstol Pablo declara:
\n “Cosas que ojo no vio, ni oído oyó, ni han subido en corazón de hombre,
son las que Dios ha preparado para los que le aman” (1 Corintios 2:9).
\n ¿Quisieras estar en ese mundo de maravillas? ¿Ya has aceptado la
salvación gratuita provista por Cristo? No te detengas. Acepta el
regalo de la vida eterna que el Salvador y Libertador te aseguró cuando
murió en tu lugar. Dile: “Señor, te acepto como mi Salvador personal. Mi
profunda gratitud porque moriste por mí. Ayúdame a hacer tu voluntad.
Cuando regreses, llévame a tu reino”. ¡Felicitaciones por tu sabia
decisión!
\n \n <b>6 TODO TE SALDRÁ BIEN</b>
\n ¿Te parece que algo podría salirte mal, si el Salvador obra en tu vida?
\n Realmente, TODO TE SALDRÁ BIEN...
\n 1. Si aborreces el mal y te alejas de cualquier forma de pecado.
\n 2. Si aceptas a Cristo como el Salvador que murió para darte vida
eterna.
\n 3. Si reconoces tus faltas, y las confiesas a Dios para obtener su
perdón.
\n 4. Si como resultado de tu salvación en Cristo, haces lo bueno y te
comportas de acuerdo con la voluntad de Dios.
\n 5. Si te preparas para entrar en el reino de Dios, donde seremos libres
para siempre.
    </string>
    <string name="C8_P1">
\n Sección 1: NECESITADOS DE LIBERTAD
\n Llena los espacios en blanco.
\n Todos somos
    </string>

    <string name="C8_P2">
  delante de Dios.
\n Cuando el
  </string>

    <string name="C8_P3">
        sobreabundó la
    </string>
    <string name="C8_P4">
Sección 2: LA ACCIÓN DEL LIBERTADOR
\n (Marca la respuesta correcta)
\n El regalo más precioso de Dios a la humanidad es:
    </string>
    <string name="C8_P5">
        a. El agua
    </string>
    <string name="C8_P6">b. La tierra
</string>
    <string name="C8_P7">   c. El Aire
 </string>
    <string name="C8_P8">
    d. Cristo
</string>
    <string name="C8_P9">
    \n Cristo vino al mundo para:
</string>
    <string name="C8_P10">
    a. Enriquecerse
    </string>
    <string name="C8_P11">
    b. Construir un Palacio
</string>
    <string name="C8_P12"> c. Dar su vida por nosotros
   </string>
    <string name="C8_P13">
    d. Derrotar a los Romanos.
    </string>
    <string name="C8_P14">
        Sección 4: PASOS HACIA LA LIBERTAD
\n El primer paso que mencionamos en esta sección
se llama “arrepentimiento”.
 \n Anota a continuación el
segundo paso hacia la libertad:
    </string>
    <string name="C8_P15">
Dos bendiciones nos asegura la cruz de Cristo; ¿cuáles
son?
    </string>
    <string name="C8_P16">
Acepta a Cristo como tu Salvador personal; confiesa tus
pecados a Dios y entrégale tu vida. Él te perdonará y te
concederá el poder para que seas leal y fiel en todo.
    </string>
    <string name="TC9">
        Tiempo de Dialogar
    </string>
    <string name="C9">
        ¿Te has sentido solo o sola alguna vez?
        \n Todos
experimentamos este sentimiento con alguna frecuencia.
Y cuando la soledad nos invade, deseamos con urgencia una
buena compañía, ya sea para conversar, o bien para recibir el
calor de la amistad. Todos necesitamos comunicarnos con
los demás.
\n El tiempo actual se caracteriza por la agilidad de las
comunicaciones. Encendemos la computadora, la radio y
televisión para entrar en contacto con el mundo exterior. Los
satélites nos traen desde lejos la voz y la imagen al instante.
Pero curiosamente, aunque solemos estar tan bien comunicados
con hechos y personas distantes, a menudo nos falta una
mejor comunicación dentro de nuestro propio hogar. Y
esto produce diversos problemas en la familia. ¡Cuán
importante es vivir en diálogo, para sentirnos
bien! En diálogo con nuestros
padres y hermanos,
con nuestros amigos y
compañeros, con nuestros
vecinos y conocidos. El
espíritu comunicativo
fomenta la salud y la alegría.
Y esto es tan cierto que aun el
diálogo o la comunicación con
Dios producen beneficios nobles
y elevados.

\n \n         Algunos dicen:
\n “¿Cómo voy a hablar
con Dios? ¿Cómo sé que
puede escucharme?”
Un hombre incrédulo se
burlaba de esta idea. Y
cuando le preguntaron si
él oraba o hablaba alguna
vez con Dios, respondió:
“¡Por supuesto que no!”
\n A lo cual su interlocutor creyente le dijo: “Y entonces, ¿cómo sabe
que la oración ‘no funciona’ y que Dios no responde?”
\n Otros dicen:
        \n “¿Para qué le voy a hablar a Dios de mis problemas?
¿Qué importancia tendrán para Él?” Sin embargo, El se interesa
profundamente en nuestra vida. Quiere que hablemos con El.
Y no sólo nos escucha, sino que también nos contesta. Si le
pedimos algo, nos dirá “Sí”, “No”, o “Espera”. Pero siempre nos
responderá. De paso, ¿has probado alguna vez pedirle algo a Dios?
\n ¿Y cómo te fue?
\n Tu vida joven es TIEMPO DE DIALOGAR: de dialogar con
Dios mediante la oración. Ni bien digas “Padre nuestro”, ya estarás
en línea privada y directa con Él. En la puerta del despacho de
Dios nunca leerás las palabras “Hágase anunciar”. Tú puedes hablar
con Él al instante, en cualquier momento, desde cualquier lugar.
¿Lo sabías? ¡Pruébalo hoy mismo!
\n \n <b>1 EL MEJOR DIÁLOGO</b>
\n En marzo de 1960 fue lanzado al espacio el “Pioneer V”, un
satélite artificial de 45 kg de peso que debía girar alrededor del sol.
\n A bordo de él había dos transmisores de radio, uno de cinco vatios
y el otro de 150. Este último sufrió desperfectos técnicos. Pero
el más pequeño mantuvo contacto con los equipos de tierra hasta
que el satélite se internó más de 36 millones de kilómetros en el
espacio. Desde entonces, esta experiencia se ha repetido multitud
de veces.
\n Si es posible captar mensajes desde tan lejos con pequeños
equipos de fabricación humana, ¿podría resultarnos difícil creer
que Dios pueda escuchar nuestra palabra, o incluso leer nuestro
pensamiento, a través de la distancia? Sí, Él nos escucha con total
nitidez. Por eso, una de las lecciones más importantes que podamos
aprender en la vida es la de saber conversar con Dios.
\n A veces nuestros oyentes, jóvenes y adultos, nos escriben en
sus cartas: “Ayúdeme, quiero aprender a orar”;
“Envíenme alguna oración para repetir”. Y nuestra respuesta más
bien tiende a mostrar que la belleza de la oración consiste en buena
medida en que podemos hablar espontáneamente con Dios, con
nuestras propias palabras, con espíritu sincero, sencillo y amistoso.
\n ¿No te parece hermoso poder hablar así con el Creador?
\n Precisamente eso es orar: hablar con Dios como con un
amigo, en forma natural, con frecuencia y con agrado. No por
compromiso, o de vez en cuando, sino sintiendo que es un privilegio
el poder dialogar con el Eterno. El apostol Pablo aconseja:
        \n \n
        “Orad sin cesar” (1 Tesalonicenses 5:17). Y Jesús enseña “la
necesidad de orar siempre, y no desmayar” (Lucas 18:1). En todo
momento podemos elevar nuestro pensamiento a Dios, y saber
que de inmediato estamos en sintonía con El.
\n Pero además, el Maestro Divino promete:
“Pedid, y se os dará; buscad, y hallaréis; llamad, y se os abrirá.
Porque todo aquel que pide, recibe; y el que busca, halla; y al que
llama, se le abrirá” (Mateo 7:7-8).
\n Esta es una de las promesas más hermosas de toda la Biblia.
Nos da la seguridad de que podemos pedir y recibir. Por lo tanto,
podemos presentar nuestros pedidos a Dios, confiados de que
Él responderá. Dios es sensible a nuestras necesidades, y Él
se brinda a nosotros con amor paternal. Ni bien dices: “Padre
nuestro”, entras en línea directa y privada con Dios.
Interrumpe esta lectura por un momento, y piensa cuál es tu
necesidad ahora. Luego, pide en silencio la ayuda de Dios para
esa necesidad particular. Dile: Señor, yo creo en tu promesa; por
eso te pido que me ayudes (y sigue hablando en este tono con
tu Padre celestial). Verás que El te ayudará, y sentirás una paz
inmensa en tu corazón.
\n Un comerciante le pidió a un botero que lo llevara hasta la
otra orilla del río. Ya sobre el bote, el pasajero notó que sobre uno
de los remos estaba escrita la palabra ORA, y sobre el otro la
palabra LABORA. Entonces preguntó por el significado de tales
palabras. Sin abrir su boca, el botero comenzó a remar con uno
solo de los remos, y el bote comenzó a dar vueltas sobre sí mismo.
\n Después repitió la operación con el otro remo, con igual efecto.
Para entonces, el pasajero estaba un poco molesto, y le pidió
al botero que remara con los dos remos: ORA Y LABORA.
\n Cuando así lo hizo, el bote en seguida avanzó hacia la orilla. Y
antes que el pasajero descendiera, el botero le dijo: “¿Comprende
ahora qué significan estas dos palabras? El que sólo
LABORA no avanza en la vida. Pero el
que ORA y LABORA, ése sí que va
adelante”.
\n El botero tenía razón. Para
tener éxito en la vida no sólo
hay que trabajar (laborar)
y esforzarse. También es
necesario pedir en oración la
ayuda y la sabiduría de parte
de Dios.
\n Acerca de Jesús, se
nos dice:
“Fue al monte a orar,
y pasó la noche orando a
Dios.” (S. Lucas 6:12).
Si el propio Hijo de
Dios recurrió a la oración
en busca de poder, ¿qué
menos deberíamos hacer
nosotros para progresar y
recibir bendición?
\n \n <b>2 BENEFICIOS DE LA ORACIÓN</b>

        \n Muchos son los beneficios que otorga la oración hecha con fe.
Si le preguntáramos al gran rey David cuál fue el secreto de su
grandeza, él respondería: “Tarde y mañana y a mediodía oraré y
clamaré [a Dios], y él oirá mi voz” (Salmos 55:17).
Y otro tanto nos diría el profeta y estadista Daniel. El “se
arrodillaba tres veces al día, y oraba y daba gracias delante de su
Dios” (Daniel 6:10).
\n Y a los nombres de David y Daniel, que realizaron proezas
gracias a la ayuda divina que recibieron, podría añadirse una
infinidad de nombres de chicas y muchachos, que triunfan cada
día en lo que hacen porque saben orar a Dios. Tú puedes estar en
esta lista de jóvenes que se gozan en dialogar con Dios.
\n \n BENEFICIOS CONCRETOS:
\n 1. La oración nos amista con Dios. Nos hacer sentir
acompañados por Él. Ahuyenta nuestra posible soledad.
Y a medida que crece nuestra amistad con Él, más deseos
tenemos de conversar con Él en oración.
\n 2. La oración nos proporciona paz. Si alguna vez tienes
ansiedad, preocupación o nerviosismo, habla con Jesús.
Tu sola conversación con Él te dará una gran calma interior.
Tendrás más equilibrio y más dominio propio.
\n 3. La oración nos imparte seguridad. Quita nuestros temores, y
nos ayuda a vivir más confiados. Nos da la certeza de que Dios envía
a sus ángeles protectores, para librarnos de peligros y agresiones.
\n 4. La oración nos da fortaleza espiritual. Nos hace fuertes
frente a la tentación. Nos da la capacidad para no contagiarnos
con el mal circundante, y para influir favorablemente sobre los
demás. “La oración eficaz del justo puede mucho” (Santiago 5:16).
¿Te sientes débil y desalentado a veces? Entonces practica la
oración; pídele fuerzas a Dios, y El te las dará.
Un joven delincuente dijo lo siguiente cuando lo encarcelaron
por el homicidio que había cometido: “¡Oh, si aquella mañana
hubiese orado antes de salir de mi casa, nunca habría cometido el
crimen!” La oración nos da fuerza interior para hacer sólo lo bueno.
\n 5. La oración nos enseña a ser agradecidos. No sólo
deberíamos orar para pedir, sino también para agradecer.
“Sean conocidas vuestras peticiones delante de Dios en toda
oración y ruego, con acción de gracias” (Filipenses 4:6). Todas
nuestras oraciones deberían incluir una expresión de gratitud
a Dios. Y por acostumbrarnos a proceder así, finalmente nos
volvemos agradecidos hacia Dios y hacia los que nos rodean.
¡Cuánto ayuda hablar cada día con Dios!
\n 6. La oración nos ayuda a conocernos a nosotros mismos.
Exige que nos examinemos, para descubrir nuestras necesidades,
a fin de pre- sentarlas luego ante Dios. El solo examen de
nuestra propia conciencia nos ayuda a crecer psicológica y
espiritualmente.
\n 7. La oración acrecienta nuestra fe. Debemos pedir “con fe,
no dudando nada” (Santiago 1:6). Y a medida que vemos las
respuestas a nuestras oraciones, más crece nuestra fe. Y como
resultado, más bendiciones recibimos.
\n 8. La oración cambia nuestro carácter. Si no siempre cambia
las cosas como quisiéramos, la oración ciertamente nos cambia
a nosotros, lo cual es mucho mejor, ¿verdad? Reemplaza los rasgos
negativos de nuestra personalidad por cualidades agradables. Mejora
nuestro modo de ser y de actuar. Si deseas mejorar tu carácter,
recuerda pedírselo a Dios en oración.
\n \n <b>3 PARA RECIBIR RESPUESTA</b>
\n A esta altura del tema, seguramente te habrás preguntado cómo
deberías orar para que Dios realmente conteste tus pedidos. A
continuación te presentamos algunas condiciones o características que
debería reunir toda buena oración.
\n 1. Debe pronunciarse con fe. “Os digo que todo lo que pidiereis
orando, creed que lo recibiréis, y os vendrá” (Marcos 11:24). Cuando
ores, quita de tu mente toda forma de duda. Ten fe de que Dios te
escuchará y responderá.
\n 2. Debe pedirse en el nombre de Cristo. “Todo lo que pidiereis al
Padre en mi nombre, lo haré…Si algo pidiereis en mi nombre, yo lo haré”
(Juan 14:13-14). Pedimos al Padre en nombre del Hijo, en nombre de
Aquel que se colocó en nuestro lugar y murió por amor a nosotros, según
vimos en nuestro capítulo anterior. Al final de nuestros pedidos,
entonces, deberíamos añadir: “En el nombre de Jesús”.
\n 3. Debe pedirse lo que conviene. “Pedís, y no recibís, porque pedís
mal” (Santiago 4:3). Así que existe la posibilidad de pedir mal. Y en tal
caso, felizmente Dios no nos da lo que pedimos. Si pedimos algo con
una intención egoísta o malsana, ¿cómo podríamos esperar que el Señor
nos dé lo solicitado?
\n 4. Debe pedirse sin fines de maldad. “Si en mi corazón hubiese yo
mirado a la iniquidad, el Señor no me habría escuchado” (Salmos 66:18).
Si tenemos maldad o iniquidad, y queremos salir de ella, Dios nos tiende
su mano ayudadora. Pero si permanecemos deliberadamente en el
pecado, el Señor desoye nuestro ruego. Porque si nos diera su bendición,
estaríamos utilizándola para hacer el mal.
\n 5. Deben guardarse los mandamientos de Dios. “Cualquier cosa que
pidiéremos la recibiremos de él, porque guardamos sus mandamientos,
y hacemos las cosas que son agradables delante de él” (1 Juan 3:22).
O como dice Jesús: “Si permanecéis en mi, y mis palabras permanecen
en vosotros, pedid todo lo que queréis, y os será hecho” (Juan 15:7). ¡La
importancia de ser obedientes a Dios!
\n 6. Debe mantenerse un espíritu perdonador. “Cuando estéis orando,
perdonad, si tenéis algo contra alguno, para que también vuestro Padre
que está en los cielos os perdone a vosotros vuestras ofensas” (Marcos
11:25). Si deseamos que Dios nos perdone, hemos de ser perdonadores.
El rencor y la venganza sólo traen la respuesta negativa de Dios.
\n <b>4 UNA ORACIÓN MODELO</b>
Cierta vez los discípulos le pidieron a Jesús: “Enséñanos a orar”
(Lucas 11:1). Y a continuación, el Maestro les enseñó el Padrenuestro,
que dice:
“Padre nuestro que estás en los cielos, santificado sea tu nombre.
Venga tu reino. Hágase tu voluntad, como en el cielo, así también en la
tierra. El pan nuestro de cada día, dánoslo hoy. Y perdónanos nuestras
deudas, como también nosotros perdonamos a nuestros deudores. Y no
nos metas en tentación, mas líbranos del mal; porque tuyo es el reino,
el poder y la gloria por todos los siglos. Amén” (S. Mateo 6: 9-13).
\n \n HAY PODER EN LA ORACIÓN
¡Cuántos millones y millones de veces habrán pronunciado
esta oración los cristianos de todos los tiempos! Es una hermosa
plegaria, que contiene seis pedidos. Los primeros tres acerca de
Dios: su nombre, su reino, y su voluntad. Y los últimos tres acerca
de nuestras necesidades: nuestro pan diario, el perdón de nuestros
pecados o “deudas”, y la victoria sobre el mal. Sin embargo, valiosa
como es esta oración, Jesús la presentó sólo como un modelo
orientador. Nunca para que dejáramos de lado cualquier otra
oración. Y aun al pronunciar el Padrenuestro, deberíamos pensar en
sus palabras, y no repetirlo mecánicamente. Porque lo que más vale
en nuestras oraciones, no son tanto las palabras sino el sentido y la
sinceridad con que las decimos.
\n Cuando te falta la salud, o sientes dolor, o tienes problemas
de diversa índole, o te asalta el temor, o deseas tener éxito en tu
estudio y trabajo, deberías orar específicamente por esa necesidad.
Si recuerdas que cada vez que oras estás hablando con tu Amigo
Jesús, te será más fácil abrirle espontáneamente tu corazón. Por
ejemplo, puedes decirle:
\n Padre nuestro, gracias por la vida que me das y por tu cuidado
protector (puedes incluir otros motivos). Ayúdame a aprovechar
bien mi juventud. Dame fortaleza, inteligencia y constancia para
cristalizar mis ideales, si armonizan con tu voluntad. Quítame
este mal hábito (si tienes alguno, menciónalo por nombre).
Ayúdame a desarrollar un buen carácter, y a llevarme bien con los
demás. Bendice a mi familia (si hay algún problema en tu casa,
especifícalo). Guía mi mente, para pensar sólo en lo que es bueno.
Dirígeme con tu Espíritu Santo. Perdona mis pecados (menciona
cuáles son). En el nombre de Jesús. Amén.
\n \n “Dios escribe derecho sobre líneas torcidas”: No importa cuán
modestas o “torcidas” sean tus oraciones, sigue orando con fe, y el
Señor escribirá “derecho” sobre tu corazón. Te dará una vida radiante
de bendiciones.
\n \n SOLO SERÁS FELIZ DIALOGANDO CON DIOS.
\n 5 TODO TE SALDRÁ BIEN
\n 1) Si aprendes a dialogar diariamente con Dios.
\n 2) Si buscas su amistad, y compartes con Él todas tus
necesidades.
\n 3) Si fortaleces tu fe en Dios, y dejas que El guíe tus pasos.
\n Queremos que Dios prospere y bendiga tu vida. Te mantenga
con salud y sano entusiasmo, para concretar los sueños de tu
juventud. ¡Acuérdate de dialogar cada día con tu Dios!
    </string>
    <string name="C9_P1">
        La respuesta a cada pregunta la encontrarás
en la sección indicada.
 \n \n Sección 1: EL MEJOR DIÁLOGO
\n Completa este versículo de la biblia: “Pedid y se
    </string>
    <string name="C9_P2">
     y se os abrirá”.
\n \n Sección 2: BENEFICIOS DE LA ORACIÓN
\n Menciona cuatro de los ocho beneficios que
proporciona la práctica de la oración:
    </string>
    <string name="C9_P3">
        Sección 3: PARA RECIBIR RESPUESTA
\n Menciona tres de las condiciones o características de
toda buena oración:
    </string>
    <string name="C9_P4">
        (Marca la respuesta correcta)
\n La oración modelo la enseñó:
    </string>
    <string name="C9_P5">
        El apóstol Pablo
</string>
    <string name="C9_P6">El Ángel Gabriel</string>
    <string name="C9_P7">El apóstol Pedro</string>
    <string name="C9_P8">El Señor Jesús
</string>
    <string name="C9_P9">
¿Quiénes decidieron aprender a orar?:
    </string>

    <string name="C9_P10">Los fariseos</string>
    <string name="C9_P11">Los discípulos</string>
    <string name="C9_P12">Los líderes judíos</string>
    <string name="C9_P13">Los Sacerdotes</string>
    <string name="C9_P14">
“La oración es como el aire que respiramos; sin ella
no hay vida espiritual. La oración es la llave que abre
las puertas del cielo, es el medio que usamos para
comunicarnos con Dios”.
    </string>

    <string name="TC10">Tiempo de vivir sabiamente</string>
    <string name="C10">
        ¿Cómo te encuentras en este momento? Deseamos que vivas
sabiamente, que tengas paz y alegría en tu corazón. Y sobre
todo, amor. Porque sin él se pierde la salud y el gusto por la vida.
Después de la segunda guerra mundial, muchos niños
huérfanos debieron ser atendidos en diversos hospitales e
instituciones
de caridad. Se
registra el caso
de un grupo de
97 criaturas, que
tenían desde tres
meses hasta tres
años de edad.
Todas ellas fueron
bien alimentadas.
Sin embargo, a
los pocos meses
enfermaron y
agravaron rápidamente. Muchos murieron antes de cumplir
su primer año de vida. ¿A qué se debió esta tragedia? A la falta
de amor. Las enfermeras eran tan pocas, que apenas podían
alimentar y vestir a los niños. Pero nadie jugaba con ellos, ni los
consolaba, ni les daba alguna forma de cariño.
Dios sabe muy bien que todos necesitamos dar y recibir
amor para sentirnos bien. Por eso, con el propósito de encauzar
y elevar nuestra conducta, Dios creó en su sabiduría una
magnífica ley de amor. Dicha ley nos ayuda a tomar decisiones
correctas y a realizar buenas acciones. Se trata de una ley breve
en su contenido, pero muy abarcable en su significado. Son los
Diez Mandamientos, llamados también Decálogo o Ley de Dios.
El mismo Dios omnipotente que creó las leyes del espacio
infinito, y que estableció leyes para preservar el mundo
natural que nos rodea, también nos dio leyes morales para
ordenar y hacer más grata nuestra vida. Cierto muchacho
una vez exclamaba: “¡Oh, si alguien me dijera exactamente
        qué hacer en mi vida, me evitaría mil problemas y
complicaciones!” Y un cristiano que lo escuchó, le dijo: “Eso ya
está dicho ... en los Diez Mandamientos”.
Con razón, al concluir uno de sus libros, el rey Salomón dijo:
“El fin de todo el discurso oído es este: Teme a Dios, y guarda sus
mandamientos; porque esto es el todo del hombre” (Eclesiastés
12:13). Es decir, la esencia de la conducta humana consiste en
respetar la Ley de Dios. El apóstol Juan declara que “Dios es
amor”. Y movido por este supremo atributo de su carácter, Él
nos ha dado una ley de amor, para que podamos vivir con paz,
bienestar y felicidad. ¿Podríamos pretender una ley mejor?
\n \n <b>1 POR UN MUNDO DIFERENTE</b>
Los Diez Mandamientos se dividen en dos partes bien
diferenciadas. Los primeros cuatro preceptos se refieren a la
relación que debemos mantener con Dios, mientras que los
últimos seis regulan el modo en que hemos de relacionarnos
con nuestro prójimo. Así lo enseñó Jesús, cuando dijo: “Amarás
al Señor tu Dios con todo tu corazón, y con toda tu alma, y con
toda tu mente. Este es el primero y grande mandamiento. Y el
segundo es semejante: Amarás a tu prójimo como a ti mismo.”
(Mateo 22:37-39).
\n Como vemos, tanto nuestra relación con Dios como con
nuestros semejantes debería basarse en el amor. Hacia Dios,
un amor filial (de buenos hijos suyos); y hacia nuestro prójimo,
un amor fraternal. ¿Te imaginas cuán diferente sería nuestro
mundo si todos tuviéramos un comportamiento de esta
clase? Ya no habría más odio, ni maldad, ni guerras. Todos
viviríamos en paz y armonía, como buenos amigos y vecinos.
Narra una parábola que cierta vez los hombres más
entendidos de la tierra se propusieron descubrir cómo
asegurar la paz mundial…Y no tuvieron mejor idea que
recurrir a un complejo cerebro electrónico, al cual le
proporcionaron toda la información necesaria para que diera
una respuesta precisa. Luego le preguntaron a la máquina:
“¿Cómo se podría lograr la paz entre los hombres?” Y a los
pocos segundos, la computadora respondió: “Guardando los
Diez Mandamientos”.
\n Podremos decir: “Esta es sólo una parábola”. Pero ¿no
te parece que esa misma sería la respuesta que Dios nos
daría en su Palabra? Y efectivamente así lo dice Él: “¡Oh,
si hubieras atendido a mis mandamientos! Fuera entonces tu
paz como un río, y tu justicia como las ondas del mar” (Isaías
48:18). El propio salmista bíblico reconoce esta verdad.
Cuando le dice a Dios: “Mucha paz tienen los que aman tu
ley, y no hay para ellos tropiezo” (Salmos 119:165).
¡Cuán bien nos llevaríamos con todos, y cuánto más
felices seríamos, si nos dispusiéramos a cumplir la santa Ley
de Dios! Pondríamos a Dios en primer lugar en nuestra vida,
y sus bendiciones nos acompañarían en todo momento.
\n <b>2 UN ESPEJO PARA MIRARNOS</b>
¿Para qué nos miramos en el espejo? Para saber cómo
estamos: sucios o limpios, despeinados o bien peinados.
¡Cuánto nos ayuda tener siempre un espejo al alcance de
la mano, en la cartera, o en el bolsillo! ¿Sabías que la Ley
de Dios es como un espejo espiritual, que nos dice cómo
estamos por dentro? Observa lo que escribe el apóstol
Santiago:
“Si alguno es oidor de la palabra pero no hacedor de ella,
éste es semejante al hombre que considera en un espejo
su rostro natural. Porque él se considera a sí mismo, y se
va, y luego olvida cómo era. Mas el que mira atentamente
en la perfecta ley, la de la libertad, y persevera en ella, no
siendo oidor olvidadizo, sino hacedor de la obra, éste será
bienaventurado en lo que hace” (Santiago 1:23-25). Aquí se
destacan varios puntos importantes:
1) La ley de Dios es para mirarnos en ella, como si fuera
un espejo, para comprender cómo está nuestro corazón
(nuestros sentimientos, pensamientos y acciones).
2) Si al observarnos en ese “espejo” descubrimos alguna
falta, debemos reconocerla y estar dispuestos a cambiar.
3) La ley de Dios es perfecta y de “libertad”. Conviene
recordar estas dos características. Si es perfecta –como
todo lo que hace Dios–, nadie podría cambiarla ni
pretender mejorarla. Y si es una ley de libertad, lejos
de limitarnos o imponernos prohibiciones, nos hace
realmente libres. Nos libra de toda mala acción y de sus
inevitables consecuencias.

        4) El cumplimiento de los Diez Mandamientos nos vuelve
“bienaventurados”. Garantiza nuestro bienestar, nos da una
conciencia tranquila y nos hace felices. El apóstol Pablo enseña
que “la ley a la verdad es santa, y el mandamiento santo, justo y
bueno” (Romanos 7:12).
Él declara además que “por medio de la ley es el conocimiento del
pecado” (Romanos 3:20). ¿Qué quiere decir esto? Que los Diez
Mandamientos dicen qué es malo, y por extensión qué es bueno.
¿No te sucede a menudo que te cuesta saber cuándo una cosa es
buena o mala? Sí, con frecuencia lo malo está teñido de bueno.
Parece bueno, pero no lo es. Y allí está la dificultad: cómo saber
cuándo una acción, un amigo, o una invitación encierra algún
peligro de maldad. La ley perfecta de Dios te lo puede decir. Si lo
que sea, o quien sea, va acompañado de amor puro, desprendido y
responsable hacia Dios y el prójimo, allí estará el bien. En cambio,
si adviertes alguna forma de egoísmo, impureza o deslealtad,
podrás saber que allí está el mal.
\n \n <b>3 CONOZCAMOS SU CONTENIDO</b>
\n Antes de continuar con nuestro tema, ¿no te parece que sería
útil saber qué dicen los Diez Mandamientos? Si decimos que nos
ayudan a saber vivir, debemos conocer cada uno de ellos. La Biblia
los menciona en Deuteronomio 5: 7 – 21 y Éxodo 20: 3 – 17.
Como lo decíamos antes, los primeros cuatro mandamientos nos
piden amar a Dios por encima de todo:
\n 1. No tener dioses o ídolos que interfieran con nuestro afecto
supremo hacia el verdadero Dios. Cualquier cosa o persona que
nos atraiga más que Dios, eso será un ídolo, sea trabajo, dinero,
deporte, estudio, etc.
\n 2. No hacernos ninguna imagen o representación, ante
la cual nos inclinemos para rendirle honra o adoración. La
adoración debería reservarse sólo para el Creador. Nadie más
que Él la merece.
\n 3. No tomar el nombre de Dios en vano. Por lo tanto, no jurar
en su nombre, ni utilizarlo repetida e irrespetuosamente.
\n 4. Observar el sábado, séptimo día de la semana, como día de
descanso y adoración, para el bien físico y espiritual de la vida. El
Sábado es un recordativo de la gran creación de Dios. Es el día
que Dios bendijo y santificó, y en el cual también reposó (Génesis
2:1-3). Jesús mismo lo observó mientras estuvo en la tierra (Lucas
4:16).
\n Cuando el pintor francés Gustavo Doré terminó de pintar su
célebre cuadro de Jesucristo, recibió los elogios de todos sus
amigos y críticos de arte. Sin embargo, él contestó: “Podría haberlo
pintado mejor si lo hubiese amado más”. ¿No crees que eso mismo
podría ocurrir en nuestra vida? Si amáramos más a Dios o a Jesús,
podríamos pintarlo mejor en nuestro modo de actuar y de vivir.
Es decir, seríamos mejores cristianos. Esta primera porción del
Decálogo nos ayuda a demostrar nuestro verdadero amor al Señor.
Y ahora repasemos los últimos seis mandamientos de la Ley de Dios:
\n 5. “Honra a tu padre y a tu madre, para que tus días se alarguen
        alimentar y vestir a los niños. Pero nadie jugaba con ellos, ni los
consolaba, ni les daba alguna forma de cariño.
Dios sabe muy bien que todos necesitamos dar y recibir
amor para sentirnos bien. Por eso, con el propósito de encauzar
y elevar nuestra conducta, Dios creó en su sabiduría una
magnífica ley de amor. Dicha ley nos ayuda a tomar decisiones
correctas y a realizar buenas acciones. Se trata de una ley breve
en su contenido, pero muy abarcable en su significado. Son los
Diez Mandamientos, llamados también Decálogo o Ley de Dios.
El mismo Dios omnipotente que creó las leyes del espacio
infinito, y que estableció leyes para preservar el mundo
natural que nos rodea, también nos dio leyes morales para
ordenar y hacer más grata nuestra vida. Cierto muchacho
una vez exclamaba: “¡Oh, si alguien me dijera exactamente
Los Diez Mandamientos fueron dados por Dios para
de los días de Moisés,
la humanidad de todos los tiempos. Aunque datan
 en el siglo XV antes de Cristo,
dejándonos su ejemplo.
radiante guardando los mandamientos. Jesús los cumplió
permanencia que El les asignó. La vida se torna plena y
31:18), lo que muestra la importancia suprema y la
escritos “con el dedo de Dios” en la piedra (Éxodo conservan hasta hoy plena vigencia. Incluso, fueron
MENSAJE
del DIRECTOR
qué hacer en mi vida, me evitaría mil problemas y
complicaciones!” Y un cristiano que lo escuchó, le dijo: “Eso ya
está dicho ... en los Diez Mandamientos”.
Con razón, al concluir uno de sus libros, el rey Salomón dijo:
“El fin de todo el discurso oído es este: Teme a Dios, y guarda sus
mandamientos; porque esto es el todo del hombre” (Eclesiastés
12:13). Es decir, la esencia de la conducta humana consiste en
respetar la Ley de Dios. El apóstol Juan declara que “Dios es
amor”. Y movido por este supremo atributo de su carácter, Él
nos ha dado una ley de amor, para que podamos vivir con paz,
bienestar y felicidad. ¿Podríamos pretender una ley mejor?
1 POR UN MUNDO DIFERENTE
Los Diez Mandamientos se dividen en dos partes bien
diferenciadas. Los primeros cuatro preceptos se refieren a la
relación que debemos mantener con Dios, mientras que los
últimos seis regulan el modo en que hemos de relacionarnos
con nuestro prójimo. Así lo enseñó Jesús, cuando dijo: “Amarás
al Señor tu Dios con todo tu corazón, y con toda tu alma, y con
toda tu mente. Este es el primero y grande mandamiento. Y el
segundo es semejante: Amarás a tu prójimo como a ti mismo.”
(Mateo 22:37-39).
Como vemos, tanto nuestra relación con Dios como con
nuestros semejantes debería basarse en el amor. Hacia Dios,
un amor filial (de buenos hijos suyos); y hacia nuestro prójimo,
un amor fraternal. ¿Te imaginas cuán diferente sería nuestro
mundo si todos tuviéramos un comportamiento de esta
clase? Ya no habría más odio, ni maldad, ni guerras. Todos
viviríamos en paz y armonía, como buenos amigos y vecinos.
Narra una parábola que cierta vez los hombres más
entendidos de la tierra se propusieron descubrir cómo
asegurar la paz mundial…Y no tuvieron mejor idea que
recurrir a un complejo cerebro electrónico, al cual le
proporcionaron toda la información necesaria para que diera
una respuesta precisa. Luego le preguntaron a la máquina:
“¿Cómo se podría lograr la paz entre los hombres?” Y a los
pocos segundos, la computadora respondió: “Guardando los
Diez Mandamientos”.
Podremos decir: “Esta es sólo una parábola”. Pero ¿no
te parece que esa misma sería la respuesta que Dios nos
daría en su Palabra? Y efectivamente así lo dice Él: “¡Oh,
si hubieras atendido a mis mandamientos! Fuera entonces tu
paz como un río, y tu justicia como las ondas del mar” (Isaías
48:18). El propio salmista bíblico reconoce esta verdad.
Cuando le dice a Dios: “Mucha paz tienen los que aman tu
ley, y no hay para ellos tropiezo” (Salmos 119:165).
¡Cuán bien nos llevaríamos con todos, y cuánto más
felices seríamos, si nos dispusiéramos a cumplir la santa Ley
de Dios! Pondríamos a Dios en primer lugar en nuestra vida,
y sus bendiciones nos acompañarían en todo momento.
2 UN ESPEJO PARA MIRARNOS
¿Para qué nos miramos en el espejo? Para saber cómo
estamos: sucios o limpios, despeinados o bien peinados.
¡Cuánto nos ayuda tener siempre un espejo al alcance de
la mano, en la cartera, o en el bolsillo! ¿Sabías que la Ley
de Dios es como un espejo espiritual, que nos dice cómo
estamos por dentro? Observa lo que escribe el apóstol
Santiago:
“Si alguno es oidor de la palabra pero no hacedor de ella,
éste es semejante al hombre que considera en un espejo
su rostro natural. Porque él se considera a sí mismo, y se
va, y luego olvida cómo era. Mas el que mira atentamente
en la perfecta ley, la de la libertad, y persevera en ella, no
siendo oidor olvidadizo, sino hacedor de la obra, éste será
bienaventurado en lo que hace” (Santiago 1:23-25). Aquí se
destacan varios puntos importantes:
1) La ley de Dios es para mirarnos en ella, como si fuera
un espejo, para comprender cómo está nuestro corazón
(nuestros sentimientos, pensamientos y acciones).
2) Si al observarnos en ese “espejo” descubrimos alguna
falta, debemos reconocerla y estar dispuestos a cambiar.
3) La ley de Dios es perfecta y de “libertad”. Conviene
recordar estas dos características. Si es perfecta –como
todo lo que hace Dios–, nadie podría cambiarla ni
pretender mejorarla. Y si es una ley de libertad, lejos
de limitarnos o imponernos prohibiciones, nos hace
realmente libres. Nos libra de toda mala acción y de sus
inevitables consecuencias.
Riverside, CA 92513
P.O. Box 7279
La Voz de la Esperanza
La respuesta a cada pregunta la encontrarás
en la sección indicada.
Sección 1: POR UN MUNDO DIFERENTE
Los diez mandamientos enseñan que hay que amar a
_____________________ _____________________________ y al _____________________ ________________________________________.
Sección 2: UN ESPEJO PARA MIRARNOS
Ordena los grupos de letras:
La ley de DATRIBEL _____________________ _______________________________________
MANORASTA _____________________________________________ ______________
TAYNASLE _____________________ ______________________________________
SIDOYELDE _________________ __________________________________________
Sección 3: CONOZCAMOS SU CONTENIDO
(Elige la respuesta correcta)
El cuarto mandamientos se refiere al día:
a. ____________
b. ____________
c. ____________
d. ____________
El quinto mandamiento nos enseña que hay que honrar
a los:
a. ____________
b. ____________
c. ____________
d. ____________
Sección 5:LA BENDICIÓN DE LA OBEDIENCIA
Completa la declaración de nuestro Señor Jesús: “Si
me ____________________________________________________________________________________ guardad
mis ________________________________________________________________________________________________”.
¿Quieres hoy tomar la sabia decisión de obedecer la ley
de Dios?
SÍ_________ NO_________
TIEMPO DE VIVIR SABIAMENTE
en la tierra”. ¿Notas que el primer precepto de nuestra relación con
el prójimo se refiere a nuestros padres? La religión de Cristo nos
insta a amar, respetar y obedecer a nuestros padres. Este es un deber
y privilegio a la vez, que contribuye a tu buena formación juvenil y al
bienestar de tu familia.
6. “No matarás”. Hemos de respetar nuestra vida y la ajena. Pero
no sólo se mata con un arma, sino también con actitudes y palabras
hi- rientes, o con hábitos malsanos que acortan la vida.
7. “No cometerás adulterio”. Una orden sabia que defiende la
integridad del matrimonio y el hogar. Destaca también el carácter
sagrado del amor fiel y puro. ¡Cuántas tragedias se evitarían si
existiera más fidelidad matrimonial y pureza mental!
8. “No hurtarás”. El robo, en cualquiera de sus formas, está condenado en este mandamiento. Quien ama a su prójimo, siempre será
honrado con él.
9. “No hablarás contra tu prójimo falso testimonio”. Esto incluye
la mentira, la calumnia, el infundio y cualquier falsedad, aun la media
verdad con fines engañosos. Un hermoso mandamiento en defensa
de la verdad.
10. “No codiciarás” los bienes ni la mujer de tu prójimo. No es
bueno desear deshonesta y codiciosamente lo que le pertenece al
vecino. La envidia y la ambición ciega, también son condenadas aquí.
Cierto caballero visitaba una leprosería. Y al observar cómo una de
las enfermeras voluntarias atendía con solicitud a los enfermos, le
dijo: “Yo no lavaría la llaga de un leproso ni por un millón de dólares”. A
lo que la dama respondió: “Yo tampoco lo haría por esa cantidad”. “¿Y
cuánto cobra usted, entonces?” preguntó el hombre. Y la inmediata
respuesta fue “Señor, yo no cobro nada, hago esta tarea por amor”.
¿Comprendes cuántas cosas somos capaces de hacer por nuestro
hermano cuando lo amamos? Lo que no haríamos por dinero, lo
hacemos por amor. Esto es lo que nos enseña la admirable Ley de
Dios. Nos libra de todo egoísmo, y nos mueve a amar a nuestro
prójimo como a nosotros mismos.
4 SU VIGENCIA PERMANENTE
Los Diez Mandamientos fueron dados por Dios para la humanidad
de todos los tiempos. Aunque datan de los días de Moisés, en el siglo
XV antes de Cristo, conservan hasta hoy plena vigencia. Incluso,
fueron escritos “con el dedo de Dios” (Éxodo 31:18), lo que muestra la
importancia suprema que Él les asignó y además grabados en la roca
señalando así que son permanentes. Jesús mismo, en su Sermón del
Monte destacó la perpetuidad de la ley, cuando dijo:
“No penséis que he venido para abrogar la ley o los profetas; no he
venido para abrogar, sino para cumplir. Porque de cierto os digo que
hasta que pasen el cielo y la tierra, ni una jota ni una tilde pasará de
la ley, hasta que todo se haya cumplido” (Mateo 5:17-18). Y al final
de la historia humana, cuando se realice el juicio de Dios, habrá un
grupo de fieles cristianos, de quienes se dice: “Aquí está la paciencia
de los santos, los que guardan los mandamientos de Dios y la fe de
Jesús” (Apocalipsis 14:12). ¡Cuán estables son las leyes de Dios! ¡Y
cuánto bien nos proporciona obedecerlas!
        5 LA BENDICIÓN DE LA OBEDIENCIA
Delia era una muchacha que se entregó a los caminos de la
inmoralidad, el alcohol y las drogas. Llegó a ser la jefa de una gavilla
de ladrones. Fue encarcelada siete veces. A los 23 años de edad
confesó que no existía pecado que ella no conociera y que no podría
vivir sin ellos. Pero un día Delia asistió a una reunión religiosa, y allí
se sintió tocada por Dios. Aceptó a Jesús como su Amigo y Salvador.
Comenzó a estudiar la Santa Biblia, y su vida cambió por completo.
De su estado de rebelión contra Dios pasó a una marcada disposición
a obedecer los mandamientos divinos. Y mientras ya gozaba de su
nueva vida, un día le habló a un grupo de 1,500 presos, a quienes
les dijo: “¿Qué hemos ganado sirviendo al diablo? Prisión, miseria,
desprecio y enfermedades. El Señor me hizo una nueva persona. El vive
en mi corazón, y hoy me gozo en obedecerlo”.
La experiencia de Delia puede ser también la tuya. No importa si
has caído en el abismo de la maldad, o si apenas has tenido alguna
caída, desde donde estés, ahora mismo, puedes acudir a Dios y
entregarle tu corazón. Puedes decirle: “Toma mi vida y renuévala.
Aparta el pecado de mi corazón. Encauza mis pensamientos y
sentimientos. Dame el gozo de obedecer tu santa ley de amor”.
Y El lo hará, porque tiene poder, y porque te ama.
Dice Jesús: “Si me amáis, guardad mis mandamientos”
(Juan 14:15). Y a la vez nos recuerda: “Cualquiera que guardare
toda la ley, pero ofendiere en un punto, se hace culpable de todos”
(Santiago 2:10).
El Secreto para cumplir los mandamientos de Dios consiste en
el poder divino obrando en nosotros. Dice la promesa: “Pondré mis
leyes en sus corazones, y en sus mentes las escribiré” (Hebreos 10:16).
Con nuestra sola fuerza jamás podremos ser obedientes a Dios. Pero
cuando el Espíritu Santo dirige y fortalece nuestra voluntad, El nos
habilita para ser obedientes y así nos prepara para la vida eterna.
Jesús nos recuerda: “Vosotros sois mis amigos, si hacéis lo que yo
os mando” ( Juan 15:14). ¿Disfrutarás de tu amistad con Cristo,
haciendo lo que El te pide para tu felicidad?
6 TODO TE SALDRÁ BIEN
Si haces la voluntad de Dios, puedes triunfar en tu juventud y
siempre. La mano de Dios te sostendrá. Y no importa cuáles sean tus
necesidades, o aun tus contrariedades, TODO TE SALDRA BIEN...
1) Si amas a Dios por encima de todo, y a tu prójimo como a ti
mismo.
2) Si guías tus pasos por la senda del amor y la obediencia.
3) Si pides que Cristo sea el Señor de tu vida, y que el Espíritu
Santo mueva tu voluntad para hacer sólo lo bueno.
¿Te agradó el tema de este capítulo? ¿Te aclaró alguna duda?
Agradece a Dios por las buenas leyes que nos dio. Dios te ayude a
cumplirla fielmente.
    </string>
    <string name="C10_P1">
        La respuesta a cada pregunta la encontrarás
en la sección indicada.
\n \n Sección 1: POR UN MUNDO DIFERENTE
\n Los diez mandamientos enseñan que hay que amar a
    </string>
    <string name="C10_P2">
    y al
</string>
    <string name="C10_P3">
 Sección 2: UN ESPEJO PARA MIRARNOS
\n Ordena los grupos de letras:
\n La ley de DATRIBEL
    </string>
    <string name="C10_P4">
MANORASTA
</string>
    <string name="C10_P5">
TAYNASLE
    </string>
    <string name="C10_P6">
        SIDOYELDE
    </string>
    <string name="C10_P7">
 Sección 3: CONOZCAMOS SU CONTENIDO
\n (Elige la respuesta correcta)
\n El cuarto mandamientos se refiere al día:
    </string>
    <string name="C10_P8">
        Domingo
</string>
    <string name="C10_P9">
        Miércoles
    </string>
    <string name="C10_P10">
        Sábado
    </string>
    <string name="C10_P11">
        Viernes
    </string>
    <string name="C10_P12">
        El quinto mandamiento nos enseña que hay que honrar
a los:
    </string>
    <string name="C10_P13">
        Maestros
    </string>
    <string name="C10_P14">
        Primos
    </string>
    <string name="C10_P15">
        Amigos
    </string>
    <string name="C10_P16">
        Padres
    </string>
    <string name="C10_P17">
        Sección 5:LA BENDICIÓN DE LA OBEDIENCIA
    \n Completa la declaración de nuestro Señor Jesús: “Si
    me
    </string>
    <string name="C10_P18">
        guardad mis
    </string>
    <string name="C10_P19">
         ¿Quieres hoy tomar la sabia decisión de obedecer la ley
    de Dios?
    </string>
    <string name="C10_P20">
            SÍ
    </string>
    <string name="C10_P21">
        NO
    </string>
    <string name="TC11">
        Tiempo de Agradar a Dios
    </string>
    <string name="C11">
        ¡Saludos de nuevo! Estamos contentos de dialogar contigo por
medio de estas lecciones. Como notas, éste es el penúltimo tema de
nuestro curso. Apenas uno más, y habrás llegado a la meta que te
propusimos en un comienzo.
\n Cierto joven príncipe vivía atormentado a causa del defecto físico
que padecía. Al mirarse en el espejo y compararse con los demás,
comprendía que no podía ser feliz con esa fea joroba. ¡Cuánto
deseaba tener una espalda recta! Y en su dolor, solía ir al jardín de su
residencia palaciega, y allí se colocaba delante de la estatua de un
atleta que adornaba el lugar.
\n En su contemplación solitaria, el príncipe se decía: “¡Quién
pudiera ser como él!” Hasta que una vez se propuso observar
cada día la estatua, con el propósito de imitarla y esforzarse para
enderezar su espalda. Las semanas y los meses fueron pasando, y
aquella contemplación diaria y aquel esfuerzo constante produjeron
el milagro. El príncipe ya no era el mismo. Su rostro era otro, y su
espalda también. ¡La joroba había desaparecido por completo!
Gracias a su inteligente imitación, el joven príncipe superó su
defecto físico y fue feliz. Y lo que le ocurrió a él es apenas una
muestra de lo que puede lograr cualquier otro joven cuando se
propone imitar lo bueno. Precisamente, tomando en cuenta este
hecho, deseamos ofrecerte en este tema un breve desfile biográfico.
 \n        Como comprenderás,
en este “desfile” podríamos
incluir muchísimos
nombres. Y no ha sido
fácil decidir con cuáles
quedarnos. Por fin, nos
pareció que lo mejor sería
recurrir a las biografías
bíblicas, que siempre
dicen la verdad y destacan tanto las virtudes como los errores de
sus personajes. No se exceden en elogios ni tampoco pasan por
alto las faltas cometidas. Son biografías imparciales y confiables.
\n Para tu asombro, descubrirás que el mismo Dios que
engrandeció esas vidas, puede engrandecer la tuya también.
\n \n <b>1 EL PASADO ILUMINA EL PRESENTE</b>
\n Aunque los personajes que vamos a recordar vivieron hace
siglos, lo que ellos experimentaron arroja luz y orientación para la
juventud de todos los tiempos, incluyendo tu propia vida. Algunos de
ellos procedieron mal en un comienzo, cometieron grandes errores.
\n Pero estuvieron dispuestos a aprender y a cambiar. Fueron capaces de
luchar contra la corriente, y se abrieron paso de manera ejemplar.
Tú sabes cuán fácil es hacer lo que hacen los demás, aunque se trate
de algo malo. Por eso, cuando una chica o un muchacho comete una
mala acción, tiende a justificarse diciendo: “¿Qué hay de malo? ¡Si
todos los demás lo hacen!” Y de esta manera cae inconscientemente
en la trampa de imitar lo negativo que hay en otros, con lo cual puede
arruinar su carácter o adquirir malos hábitos de vida.
Una de las características típicas de la juventud es justamente la
imitación, sin que por eso deba perderse la propia individualidad.
Todos aprendemos imitando a los demás. Sin embargo, así como
existe la imitación constructiva, existe también la que es destructiva,
que ha llevado a muchísimos jóvenes por caminos de ruina y
fracaso. En las pinceladas biográficas que vienen a continuación te
encontrarás con personas y acciones dignas de ser imitadas.
\n \n <b>2 TODOS PODEMOS CAMBIAR</b>
\n JUAN
\n Este fue unos de los doce discípulos de Cristo. Aunque aceptó
“al instante” la invitación para ser seguidor del Maestro (Mateo
4:21-22), estaba lejos de poseer inicialmente un buen carácter.
¿Quieres saber cómo era Juan? Tenía ambición de poder. Y le
pidió a su madre que interviniera frente a Jesús, para que él y su
hermano Jacobo tuvieran los cargos de mayor jerarquía en el reino
terrenal que, según ellos, Jesús iba a establecer.
\n En otra oportunidad, con su hermano, Juan se mostró iracundo
y vengativo contra la población de cierta aldea, y quiso que cayera
fuego del cielo para que consumiera a todos. No de balde, Juan
        y Jacobo eran conocidos como “hijos del trueno”, y fueron
reprendidos por el Maestro.
\n Pero lo admirable en Juan fue el cambio que se operó
en su vida. Reconoció sus debilidades y estuvo dispuesto
a combatirlas. Aprendió de Jesús, y llegó a imitarlo en su
conducta. Terminó siendo conocido como “el discípulo del
amor”. Escribió cinco de los 66 libros que contiene la Biblia:
el Evangelio y las tres epístolas que llevan su nombre,
y el libro de Apocalipsis.
Lo que aprendió de Jesús en los días de su juventud, Juan
lo atesoró y lo compartió durante su larga vida. El cambio
que se operó en su carácter muestra que todos podemos
cambiar, si acudimos a Cristo y pedimos su dirección divina.
Tú puedes llegar a ser como él: valiente, amante, humilde y
útil en las manos de Dios.
\n \n <b>3 NO SE DEJARON CONTAMINAR</b>
\n JOSÉ Y DANIEL
\n Estos dos muchachos descuellan por la pureza de su vida y
la firmeza de sus principios. Por el lugar corrompido en que
les tocó actuar, fácilmente podrían haberse echado a perder.
Pero ambos fueron un modelo de virtud.
José fue arrancado cruelmente de su familia, cuando aún
era adolescente. Llevado como esclavo a Egipto, y tentado
allí por la atracción carnal, desechó sin embargo, toda
forma de inmoralidad. En su soledad se propuso ser fiel a
Dios, y Dios lo bendijo admirablemente. Llegó a ocupar
el cargo más importante de todo Egipto, después de
Faraón. Supo perdonar a sus malvados hermanos,
y les dio alimento para que no se murieran de
hambre. José fue siempre confiable, honrado,
prudente y generoso. Fue utilizado por
Dios para hacer su gran obra. (Su historia
aparece en Génesis, capítulos 37, 39-45)
Daniel también fue arrancado de
su casa. Como muchacho cautivo
en tierra extraña, podría haber
imitado el comportamiento pagano
de sus compañeros. Pero tomó la
valiente decisión de no
contaminarse, ni con
la comida del
rey ni con las
costumbres
        de la casa real de Babilonia donde se lo estaba educando. Y Dios
premió su conducta fiel e inteligente. Daniel llegó a ser un gran
profeta, un notable consejero real en Babilonia, y gobernador en
el Imperio Medo-persa. Tenía por costumbre orar tres veces por
día. (Puedes leer su historia completa en Daniel, capítulos. 1-6).
José y Daniel vivieron en épocas y lugares muy diferentes.
Pero ambos por igual actuaron con total limpieza moral. Y Dios
los recompensó. ¿No te parece que ellos nos hablan desde el
fondo de la historia, para decirnos cuál es el verdadero camino del
éxito? ¡Cuánto se logra buscando siempre la dirección de Dios!
El mundo de hoy es competitivo y difícil; está contaminado y
distorsionado. Pero dependiendo de Dios, tú puedes vivir con
limpieza y grandeza. Tú puedes llegar a ser como José o Daniel.
\n \n <b>4 MUJERES EJEMPLARES</b>
\n ESTER
\n ¿Conoces algo de su vida, según la narra el libro bíblico que lleva
su nombre? Aquí sólo deseamos destacar el mérito de su gran
valentía. Huérfana de padre y madre, y agraciada físicamente,
llegó a ser la reina elegida por el rey.
Pero no todo le fue fácil a la reina Ester. Abrirse paso significa
resolver problemas, afrontar dificultades y luchar con tesón. Y
eso le ocurrió a Ester. Ella era hebrea de nacimiento. Y en un
momento dado se había decretado la muerte de todos los judíos
que había en el vasto imperio. ¿Qué podía hacer Ester para
impedir esa injusta matanza? Entrevistar al rey, para interceder a
favor del pueblo amenazado.
\n Pero la reina no tenía libre acceso al rey. Sólo podía llegar al
rey si él se lo pedía. De lo contrario podía ordenarse su muerte.
Y aquí aparece el valor de Ester. Decidió arriesgar su vida y
presentarse delante del rey; y dijo: “Si perezco, que perezca”. Con
extraordinaria sagacidad supo hacerse recibir por el rey, a quien
luego le preparó dos banquetes antes de interceder para salvar la
vida de todo el pueblo hebreo. Su plan resultó un éxito completo.
\n ¿Qué puedes aprender de ella para tu vida de joven mujer?
\n Puedes imitarla en su prudencia, su habilidad social, su notable
valentía y su confianza en Dios. Nuestra sociedad de hoy necesita
mujeres como Ester: decididas, pero prudentes; sociables, pero
puras; valientes, pero humildes; creyentes en Dios, pero además
dispuestas a hacer la voluntad divina. Dios te invita a ser esa clase
de mujer.
\n \n MARÍA
\n ¡La bienaventurada virgen María! La madre de Jesús. La mujer
sobre quien recayó el sagrado privilegio de traer al mundo al Niño
de Belén. Los evangelios no abundan en referencias a la persona
de María. Pero el solo hecho de que fuera elegida para ser la
madre de Jesús habla por sí mismo. ¿No te parece? María fue una
mujer humilde y espiritual. Aceptó dócilmente los planes que
Dios tenía para su vida. Además, fue discreta. Lejos de hablar a
otros sobre su misión incomparable, “María guardaba todas estas
cosas, meditándolas en su corazón” (Lucas 2:19). Evitó así envidias
y habladurías innecesarias.
\n \n Sin duda alguna, como joven madre, María también fue una mujer
de oración. Allí encontró la fuente de su sabiduría para educar al
Niño puesto bajo su cuidado. De sus labios partieron las nobles
enseñanzas que le ayudaron a Jesús a crecer “en sabiduría y en
estatura, y en gracia para con Dios y los hombres” (Lucas 2:52).
María fue pobre y sufrida. Soportó penosos viajes: primero a
Belén, y después a Egipto. Jesús no se crió en la abundancia ni
entre algodones. Su hogar conoció la lucha y el trabajo del artesano.
\n Mientras otras mujeres se concentraban en las comodidades
materiales de su casa, María se dedicaba a formar el carácter del
Salvador del mundo. ¡Cuánto le debemos a esta maravillosa mujer!
\n Y por fin, la misma madre que cuidó del Niño en el pesebre,
estuvo a su lado para animarlo cuando los hombres lo clavaron en
la cruz. María es un ejemplo digno de ser imitado por las madres de
todos los tiempos. Aun aquella mujer que espera ser madre algún
día, hará bien en imitarla desde ahora. A su tiempo, esto le permitirá
ser una buena esposa y una mejor madre. ¡Cuán diferente sería
nuestro mundo si hubiese más mujeres como María! ¡Que Dios te
ayude a ser como ella!
\n \n <b>5 UNO ENCUENTRA AL OTRO</b>
\n PABLO
\n Ex perseguidor de los cristianos. “Entrando casa por casa … los
entregaba en la cárcel” (Hechos 8:3). Tanto odiaba a los cristianos,
que respiraba “amenazas y muerte” contra ellos (id., 9:1). Pero Pablo
(hasta entonces de nombre Saulo) era tan cruel como sincero.
Y un día tuvo el encuentro de su vida. Mientras iba a la ciudad de
Damasco realizando su obra perseguidora, de repente fue cegado
por una intensa luz celestial que lo hizo caer de su cabalgadura.
\n Entonces el altanero perseguidor escuchó una voz que le decía:
“Saulo, Saulo, por qué me persigues?” Y él preguntó: “¿Quién
eres, Señor?” Y la voz respondió: “Yo soy Jesús, a quien tú persigues”
(id., 9:4-5). A partir de ese instante comenzó la nueva vida de quien
llegaría a ser el insigne apóstol Pablo.
\n De perseguidor, Pablo pasó a ser defensor de la fe cristiana.
En sus largos viajes como incansable predicador llevó fe, amor y
salvación a multitudes. Y aunque debió padecer la persecución
de sus enemigos, se mantuvo firme en su posición cristiana. Tan
identificado estaba con Jesús, que llegó a decir: “Para mí el vivir es
Cristo” (Filipenses 1:21). Tan seguro estaba de su fe, que escribió:
“Yo sé a quién he creído” (2 Timoteo 1:12). Tan enriquecido se sintió
siguiendo y sirviendo a Cristo, que dijo: “Cuantas cosas eran para
mí ganancia, las he estimado como pérdida por amor de Cristo”
(Filipenses 3:7). Basta con leer las catorce epístolas del gran apóstol
para comprender la belleza de su enseñanza, la grandeza de su vida y
los alcances de su obra.
\n Pablo fue un hombre joven que se dejó transformar por Cristo,
y luego fue usado por Él para difundir el mensaje de la redención.
¿Te animarías a imitar a Pablo? Sí, tú podrías disfrutar de tu juventud
creyendo como él, amando como él, y viviendo como él. ¡Vale la
pena intentarlo!
\n \n JESÚS
\n El Mejor, el Mayor, el Amigo leal de la juventud. El Personaje
que Pablo encontró en su camino. El mismo que tú también
puedes encontrar: en el campo o en la ciudad; en tu casa o en el
templo; en el aula o en el taller; en la oficina o en la calle. Siempre
está a tu lado. Pone su mano sobre tu hombro, para animarte. Te
habla a la conciencia, para guiarte. Te ofrece su santa Palabra,
para enseñarte. Te regaló su vida, para salvarte.
\n Todo nuestro curso no bastaría para escribir su biografía. Nació
en Belén como el Enviado de Dios. Se crió en Nazaret, pueblo
proverbial por su inmoralidad, pero no se dejó contagiar. Vivió una
vida perfecta y ejemplar. Enseñó la doctrina suprema del amor. Nos
dio y nos sigue dando su vida por amor. “Jesucristo es el mismo ayer,
y hoy, y por lo siglos” (Hebreos 13:8). Cuanto de bueno exista en el
mundo o en tu vida se debe a Él.
\n Podemos depender de Él e imitarlo sin temor a equivocarnos. Nos
haría mucho bien preguntarnos con frecuencia: “¿Qué haría Jesús si
estuviera en mi lugar?” Esto nos ayudaría a ser más nobles y mejores
cristianos. Dice el apostol Pedro que Cristo nos dejó “ejemplo, para
que sigáis sus pisadas” (1 Pedro 2:21). ¡Dios te bendiga al seguir las
pisadas de Cristo!
\n \n <b>6 TODO TE SALDRÁ BIEN</b>
\n Reconocemos que nuestro “desfile” biográfico fue muy breve.
Pero a lo menos nos ha mostrado cuánto podemos aprender de las
virtudes ajenas, a fin de reproducirlas en nuestra propia experiencia.
Todos los personajes comentados le dieron a Dios el primer lugar en
su vida. De allí su éxito y el ejemplo que nos dejan hasta hoy.
\n En tu deseo de tener una juventud triunfante, conviene que
recuerdes que TODO TE SALDRÁ BIEN...
\n 1. Si no juegas con el mal y pides la dirección de Dios en lo
que haces.
\n 2. Si estás dispuesto o dispuesta a mejorar tu carácter, como
ocurrió con el discípulo Juan.
\n 3. Si practicas la integridad, la corrección y la fe que demostraron
tener José y Daniel. Entonces los demás te elogiarán y Dios te
sostendrá.
\n 4. Si te muestras valiente como la reina Ester, para saber
defender una causa justa.
\n 5. Si puedes ser pura, humilde, discreta, creyente y abnegada
como la madre de Jesús. Con Dios todo es posible.
\n 6. Si sabes identificarte por completo con Cristo como lo hizo el
apóstol Pablo.
\n 7. Si imitas cada día, tanto como te sea posible, la vida perfecta
del joven Jesús, el Hijo de Dios, de esa manera agradarás siempre
al Señor.
    </string>

    <string name="C11_P1">
    La respuesta a cada pregunta la encontrarás
en la sección indicada.
\n \n Sección 3: NO SE DEJARON CONTAMINAR
\n Menciona los nombres de los dos jóvenes que
agradaron a Dios lejos de sus respectivos hogares.
</string>
    <string name="C11_P2">
Sección 4: MUJERES EJEMPLARES
\n Anota por lo menos dos virtudes de la reina Ester
    </string>
    <string name="C11_P3">
        y menciona dos o más virtudes que más te impresionaron
de la Virgen María
    </string>
    <string name="C11_P4">
Sección 5: UNO ENCUENTRA AL OTRO
\n Menciona el nombre de la persona que se la apareció a
Saulo de Tarso camino a Damasco.
</string>
    <string name="C11_P5">
Menciona el nombre de Saulo después del incidente
cerca de Damasco.
    </string>
    <string name="C11_P6">
Escribe en pocas palabras lo que más te agrada de la
vida de Cristo.
    </string>
    <string name="C11_P7">
NOS INTERESA TU OPINIÓN
\n Apenas te falta una lección para que concluyas con
este curso, por lo tanto nos agradaría saber tu opinión
acerca del mismo.
        \n ¿Cómo te benefició el estudio de estas
lecciones?
    </string>

    <string name="TC12">
        Tiempo de Decidir
    </string>
    <string name="C12">
        ¡Te felicitamos por haber llegado a este último tema! En breve recibirás el diploma correspondiente ¡Por supuesto, es
gratuito! Entretanto, pensemos en la importancia de una sola
decisión. La mayor señal de inteligencia en un muchacho o en
una chica es su capacidad para tomar decisiones correctas.
En los montes alpinos de Suiza hay un lugar donde se puede
arrojar un pedazo de madera en cierta dirección y llegará, a
través del río Danubio, al Mar Negro. Arrojando ese mismo
trozo en otra dirección, viajará a través del Rhin hacia el Mar
del Norte. Y también desde allí es posible echar el pedazo
de madera hacia el nacimiento del río Ródano. Y en tal caso
llegará al Mar Mediterráneo. Aunque los tres mares están muy
distantes entre sí, la madera podría llegar a cualquiera de ellos.
Todo depende de la decisión que tome quien la arroje.
Y lo que pasa con la madera, ocurre también con nuestra
vida. Todo depende del rumbo que elegimos, es decir, de las
decisiones que tomamos. A cada momento del día estamos
decidiendo hacia dónde nos inclinamos y adónde llegaremos.
         \n Algunas decisiones son de menor importancia; otras, de
la mayor trascendencia. Pero todas exigen un mínimo de
inteligencia y sentido común.
Algunas decisiones son de menor trascendencia; otras, de
la mayor tras- cendencia. Pero todas exigen un mínimo de
inteligencia y sentido común.
\n \n
        Tú tienes esta página en la mano porque lo decidiste. Te vistes de
una manera u otra, te levantas tarde o temprano, trabajas o estudias,
vas y vienes; todo, absolutamente todo lo que haces es porque
primero así lo has decidido. ¿Te has preguntado alguna vez dónde
piensas pasar la eternidad? Esto también depende de tus propias
decisiones. Parece exagerado, ¿verdad? Pero no lo es.
\n Si bien Dios ha hecho amplia provisión para asegurar nuestra
vida eterna (según lo vimos en el capítulo 9), nosotros debemos
decidir si aceptamos o no esa provisión divina. Y para ello debemos
preguntarnos: 1) ¿Cuál será mi relación con Dios? 2) ¿Aceptaré el
camino de la eternidad que Él nos ofrece? 3) ¿Hacia dónde se inclina
mi vida? Estas preguntas, además de hacernos pensar, demandan de
nosotros una decisión sabia.
\n El presente capítulo tiene por objeto ayudarte en tus decisiones
y convicciones, a fin de que puedas alcanzar la meta superior de
la eternidad.
\n \n <b>1 LA TRISTEZA Y LA ALEGRIA</b>
        \n
Cierto día un muchacho acaudalado fue corriendo a Jesús, para
preguntarle cómo podía obtener la vida eterna. Y el Maestro le
dijo: “Si quieres entrar en la vida, guarda los mandamientos... Anda,
vende lo que tienes, y dalo a los pobres, y tendrás tesoro en el cielo;
y ven y sígueme” (Mateo 19:17, 21). Pero el muchacho tenía un
marcado amor por sus riquezas. Tenía su corazón puesto en ellas.
No estuvo dispuesto a compartir siquiera parte de sus bienes. Por
eso, al oír la palabra de Jesús, “se fue triste, porque tenía muchas
posesiones” (id., 22).
        \n
¡Tanto interés tenía en alcanzar la vida eterna, y sin embargo tenía
más interés en conservar egoístamente sus riquezas materiales!
Hasta pudo haber sido uno de los discípulos de Cristo, porque el
Señor le dijo: “Ven, y sígueme”.
Pero desechó la invitación. Su dinero lo atrajo más que Cristo. Era
un muchacho bueno, pero materialista. \n
¿No crees que se equivocó en la decisión
que tomó? \n
Pero lo llamativo es que “se fue triste”
cuando se alejó de Jesús. Hasta hoy,
toda vez que alguien le da las espaldas
a Cristo, vive con tristeza y con un
gran vacío interior. Sólo Él puede
dar felicidad y plenitud espiritual.
Nada mejor, entonces, que convivir
con Jesús y andar en su camino.
¿No te parece? \n
Y en contraste con la tristeza del
joven rico, nos encontramos
con un hombre que descubrió
el secreto de la alegría. Era
natural de Etiopía. Había
viajado a la ciudad de
Jerusalén, y ahora regresaba
a su tierra. En aquel largo
trayecto, el hombre dedicó
tiempo para leer parte
de los Escritos Sagrados,
aunque no entendía su significado. Entonces el predicador Felipe, uniéndose al etíope en
el viaje, le enseñó detalladamente el evangelio de Cristo. \n
Como resultado de aquella conversación, el etíope dijo: “Creo
que Jesucristo es el Hijo de Dios” (Hechos 8:37). Y a continuación,
por pedido expreso de él, fue bautizado por Felipe a la vera del
camino, en un sitio donde había suficiente agua para recibir
el bautismo cristiano por inmersión. Y el relato bíblico termina
diciendo que el etíope “siguió gozoso su camino” (id., 8:39). El
Cristo que acababa de aceptar en su corazón lo hizo feliz. \n
¿Notas el gran contraste entre la actitud del joven rico y la del
etíope? Uno rehusó seguir a Cristo, y se quedó con su tristeza, y
con ella vivió y murió. (¿Podría haber algo más deprimente que un
joven triste?) El otro, el etíope, decidió hacerse cristiano, y a partir
de entonces fue una persona feliz. ¡Siempre hay felicidad siguiendo
a Cristo! \n \n
<b>2 UNA RESPUESTA INMEDIATA</b>
        \n
A orillas del Mar de Galilea se encontraban cuatro jóvenes
pescadores realizando su trabajo de rutina. Inesperadamente,
recibieron la visita de Jesús. Primero, Pedro y su hermano Andrés,
a quienes les dijo: “Venid en pos de mi” (Mateo 4:19). Y “al instante
le siguieron”. Después Jacobo y su hermano Juan, a los cuales Jesús
les extendió la misma invitación. Y ellos respondieron igual que los
anteriores: “Dejando al instante la barca y a su padre, le siguieron”
(id., 4:22). \n
¡Qué admirable fue la prontitud con que respondieron estos
cuatro discípulos! No vacilaron, ni pidieron tiempo para
pensarlo. “Al instante” se dispusieron a seguir a Jesús. Y nunca
se arrepintieron de tal decisión. Por el contrario, con el paso
del tiempo se afirmaron más y más en ella, y se convirtieron en
los poderosos apóstoles que llevaron bendición a millones de
personas. \n
La antigua invitación de Cristo se prolonga hasta nuestros
días. El quiere llegar al corazón de cada chica y cada muchacho,
incluyendo el tuyo, para obtener la misma respuesta que dieron
los discípulos de ayer. A menudo hay quienes dicen: “Hoy no,
pero mañana sí”. Y de esta manera van postergando su decisión y
privándose de la amistad con Cristo. \n
Eso le ocurría a una muchacha, cuya madre cristiana siempre la
instaba a ser una seguidora de Cristo. Pero la chica solía contestar
que “más adelante” lo haría. Y un día esta hija cayó enferma, y
debió ser hospitalizada. Entonces su mamá elaboró un plan. Le
llevaría a su hija un hermoso ramo de rosas, que eran las flores de
su predilección. \n
Cuando la chica vio aquel precioso ramo y sintió la fragancia de
las rosas, le agradeció profundamente a su madre. \n
Pero ella le dijo: “Si querida, estas flores son para ti, pero por
ahora las voy a guardar y te las daré otro día”. \n
“No entiendo –repuso la hija-, si me las entregas otro día, ya
estarán marchitas”. Entonces la madre le explicó: “Eso mismo es lo
que estás haciendo con tu vida. Se la quieres entregar a Cristo, pero
dices que ‘más adelante’, no ahora. ¿Esperarás hasta que tu vida se
marchite? ¿No podrías hacerlo hoy mismo?” \n
Después, la madre le recordó a su hija estas dos declaraciones
bíblicas: “He aquí ahora el tiempo aceptable; he aquí ahora el día de
salvación” (2 Corintios 6:2). “Si oyereis hoy su voz, no endurezcáis
vuestros corazones” (Hebreos 3:15; 4:7). Entonces se produjo el
        final feliz: la hija le entregó su vida a Cristo, y recibió emocionada las
rosas de su madre. \n
Cuando un joven o una chica deciden seguir a Cristo, como
finalmente ocurrió con la muchacha del relato, no es raro que
aparezcan los amigos y allegados con sus “inteligentes comentarios”.
Alguno podrá decir: “¿Por qué te vas a privar de la alegría de la vida?
¡Si todavía eres joven!”. \n
¿Es que acaso el joven cristiano no puede ser feliz? ¡Por el
contrario! Bien dijo un muchacho: “Sólo fui realmente feliz cuando
conocí a Cristo”. Nada proporciona mayor alegría al corazón de un
joven que la sensación de vivir junto a Dios. \n
Otro concepto erróneo es el que dice: “No te tomes la fe religiosa
tan en serio”. Si el joven toma livianamente su fe, no faltarán quienes
le dirán que es superficial y que sólo es un cristiano de nombre. Pero
si ese mismo joven practica correctamente su fe, alguno lo tildará de
exagerado o fanático. Sin embargo, la verdadera religión de Cristo,
sustentada por las Escrituras, nunca vuelve extremista a nadie. \n
Es precisamente al revés. El muchacho o la chica creyente tienen
equilibrio, sensatez y madurez en sus sentimientos y en todo lo que
hace. Tomar “en serio” la fe cristiana es rechazar el mal en todas sus
formas, y a la vez gozar de una conciencia en paz. \n
Una tercera idea que a veces se escucha, es la siguiente: “Por
causa de tu fe perderás a tus amigos”. Pero seamos sinceros. ¿Te
parece que podrías perder a los buenos amigos por el hecho de
entregar tu vida a Cristo? Sí, quizá te dejen los malos amigos, que de
todos modos te es conveniente perder. Pero aquellos que te quieren
y respetan, jamás se irán de tu lado por causa de tu fe. Más bien, te
admirarán y te estimarán mucho más. Lo que realmente importa es
que gracias a la fe ganas a un Amigo, El mejor de todos, el que tanto
te quiere que dio su vida en tu favor. ¡Mientras É l permanezca a tu
lado, lo demás tendrá menor importancia! \n \n
<b>3 ¿DÓNDE PASARÉ LA ETERNIDAD?</b>
El lujoso transatlántico Titanic avanzaba por las frías aguas
del Atlántico Norte. Realizaba su viaje inaugural de Inglaterra
a los Estados Unidos. Se lo había proclamado como un barco
“insumergible”. Pero la enorme nave, de unas tres cuadras de largo
y de una altura equivalente a un edificio de once pisos, chocó contra
un gigantesco témpano de hielo. Y a las pocas horas aquella ciudad
flotante se hundía para siempre en el fondo del mar. Más de 1,500
personas perdieron la vida aquella noche del 15 de abril de 1912.
Pero quizás lo que más impresiona de este memorable naufragio
es que podría haberse evitado. El capitán estaba tan seguro de que
el Titanic no se hundiría, que desoyó las reiteradas advertencias
de otros barcos que anunciaban la presencia de témpanos de hielo
en esa región. ¡Qué arrogancia, y qué falsa seguridad! Al extremo
de que, aun después del choque fatal, el capitán rehusó la ayuda
que le ofrecieron varios barcos cercanos. Podría haberse salvado la
vida de muchísimos más tripulantes y pasajeros, pero aquella ciega
arrogancia lo impidió. \n
Ese barco de triste recuerdo bien puede simbolizar la marcha del
mundo actual. Incluso, puede simbolizar nuestra vida individual.
Si somos arrogantes y desechamos las advertencias y la ayuda
de Dios para este tiempo con toda seguridad terminaremos mal.
Como vimos en el capítulo 6 de nuestro curso, estamos viviendo
en los días finales de la humanidad. El Señor Jesucristo volverá
en breve a la tierra para acabar definitivamente con el mal, y para
llevar a sus fieles seguidores al reino eterno de Dios. ¿Te estás
        preparando para ese día? \n
Delante de nosotros se presentan sólo dos caminos, dos destinos.
O vamos por el camino del error, para sufrir la misma suerte del
Titanic, o aceptamos la propuesta de salvación que Cristo nos ofrece
en su divina Palabra. ¿En qué consiste esta propuesta? En la siguiente
cadena, compuesta de estos 8 eslabones: fe, humildad, aceptación,
entrega, vida nueva, fortaleza, esperanza, eternidad. Si te tomas de
esta cadena salvadora no te hundirás; llegarás al destino feliz de la
vida eterna. \n \n
<b> 4 ¿QUÉ HARÉ DE JESÚS?</b>
La Palabra de Dios presenta a Cristo como el Creador de todas
las cosas, el Sustentador de nuestra vida, el Sustituto que murió
en nuestro lugar, el Salvador que nos libró de la muerte eterna, el
Reconciliador que nos une a Dios, el divino Mediador entre nosotros
y el Padre, el maravilloso Amigo de la juventud, el poderoso Ayudador
en todas nuestras necesidades, y el Rey de reyes que próximamente
vendrá para llevarnos al reino de los cielos.
Frente a un Cristo tal, incomparable y sublime, bien podrías
formularte la misma pregunta que una vez pronunció Pilato:
“¿Qué, pues, haré de Jesús, llamado el Cristo?” (Mateo 27:22).
Lamentablemente, debido a su cobardía, Pilato entregó a Jesús para
que fuera crucificado. Tuvo la gran oportunidad de aceptar a Cristo
como el Enviado de Dios, pero dejó que la oportunidad se deslizara por
su corazón. No supo decidir, y se perdió para siempre. Su posterior
remordimiento lo llevó a quitarse la vida. \n
Pilato no supo contestar su propia pregunta. Y tú, hoy, ¿qué
respuesta tendrás? La pregunta es: “¿Qué haré de Jesús?” Todo
muchacho o chica que quiera contestarla sabiamente, bien podría
decir: “Yo me quedo con Cristo. Quiero que Él sea mi mejor Amigo,
mi fuerte Ayudador y mi eterno Salvador. Le doy mi corazón, para
que Él conduzca toda mi vida”. ¿Te agradaría decirle a Jesús palabras
parecidas a éstas? \n
Confiamos que sí. \n
Te felicitamos por tomar la mejor decisión de tu vida, afírmate
en ella, nunca la abandones. Y más aún, habla a otros acerca de tu
maravilloso Salvador. Compartiendo esta belleza espiritual con tus
amistades, crecerás en tu decisión, aumentará tu felicidad y ganarás a
otros para el reino de los cielos.
Un camino fácil y efectivo para lograr este propósito consiste
en inscribir a todos los jóvenes que puedas en este curso gratuito
que ha sido de tanta ayuda para tu vida. Envíanos
sus nombres, y los atenderemos con el mayor
interés. Este curso TIEMPO JOVEN está
ayudando a miles de jóvenes a gozar de una vida
transformada. \n \n
<b>5 TODO TE SALDRÁ BIEN</b>
        \n
Indiscutiblemente todo te irá bien si, con
la dirección de Dios, pones en práctica lo que
has estudiado en el curso. Ciertamente, 1)
alcanzarás los buenos ideales y sueños de tu
vida, 2) tendrás alegría y optimismo, 3) serás
más útil a los demás, y 4) caminarás hacia
la eternidad. Reafirmamos que, TODO TE
SALDRÁ BIEN,
\n 1) Si sabes elegir y actuar correctamente en
        tus años juveniles. (Repasa los dos primeros capítulos del curso).
\n 2) Si tienes un encuentro con Cristo y su divina Palabra. Esto
pondrá vida nueva en tu ser y embellecerá tu carácter. (Lo dijimos
en el capítulo 3).
\n 3) Si cuidas tu salud y cultivas buenos hábitos de vida bajo la
dirección del Altísimo, tal como lo enseñamos en nuestro capítulo
4.
\n 4) Si conservas una moral elevada y con un corazón limpio
orientas tu noviazgo hacia la formación de un hogar cristiano.
(Recuerda lo estudiado en el capítulo 5).
\n 5) Si crees en el pronto retorno de Cristo a la tierra, y te
preparas espiritualmente para ese día. (Lee otra vez el capítulo 6).
\n 6) Si tomas en cuenta y practicas lo que dicen los capítulos
restantes, desde el No 7 hasta éste que tienes en tu mano.
Deseamos que te sigas superando en todos los aspectos de tu
vida, y que puedas decir con Pablo:
“Extendiéndome a lo que está delante, prosigo” (Filipenses 3:13-
14). Esta es la hermosa ley de la vida cristiana: siempre proseguir,
crecer, mejorar. Y a medida que Dios te ayude a avanzar, dile con
gratitud y reconocimiento: “Tú eres mi Señor; no hay para mí bien
fuera de ti” (Salmos 16:1). ¿Lo harás? ¡Muchas felicidades! ¡Dios te
bendiga! \n \n

El curso Tiempo Joven de La Voz de la Esperanza está respaldado
por la Iglesia Adventista del Séptimo Día. La palabra “adventista”
se aplica al creyente en el segundo advenimiento de Cristo. Y la
expresión “séptimo día” al séptimo día de la semana, el Sábado
que Dios estableció como el día de reposo. Esta iglesia tiene sus
puertas abiertas para ti y tus seres queridos. Visita la iglesia más
cercana a tu casa, entrega tu vida a Dios y únete al pueblo que
guarda los mandamientos de Dios y la fe de Jesús. Recuerda que
Cristo viene muy pronto para llevarte consigo al reino eterno.
Prepárate para el encuentro con Dios.
Amable estudiante, la Iglesia Adventista del Séptimo Día
desarrolla en todo el mundo la labor que Cristo señalara con
su ejemplo, quien enseñaba, sanaba y predicaba (Mateo 4:23).
Mediante escuelas, colegios y universidades enseñamos los
principios del Evangelio, además de las otras asignaturas. A través
de la obra de sanatorios, clínicas, dispensarios, y aun de avionetas
y lanchas médicas –como las que usamos en el río Amazonas y en
otros lugares–, tratamos de sanar y prevenir la enfermedad. En
templos o pequeñas capillas, en pequeños grupos, a través de la
prensa, la radio, la televisión y los medios cibernéticos estamos
predicando el Evangelio que salva y ennoblece.
Esta actividad variada e intensa se lleva a cabo en más de 200
países. Te invitamos a alistarte con millones de jóvenes de todas las
latitudes, que aman este maravilloso Evangelio de Jesús que has
estudiado en este curso.
    </string>
    <string name="C12_P1">
        La respuesta a cada pregunta la encontrarás
en la sección indicada.
\n \n Sección 1: LA TRISTEZA Y LA ALEGRÍA
\n Cuando Jesús respondió la pregunta del joven rico éste
se fue:
    </string>
    <string name="C12_P2">
    Triste
</string>
    <string name="C12_P3">
        Furioso
    </string>
    <string name="C12_P4">
        Contento
</string>
    <string name="C12_P5">
        Preocupado
    </string>
    <string name="C12_P6">
    Sección 2: UNA RESPUESTA INMEDIATA
\n Ordena las letras para que escribas los nombres de los
cuatro jóvenes pescadores que Jesús invitó para ser sus
discípulos.
</string>
    <string name="C12_P7">
    DOREP
</string>
    <string name="C12_P8">
        BAJOCO
    </string>
    <string name="C12_P9">
    RESAND
</string>
    <string name="C12_P10">
        NAJU
    </string>
    <string name="C12_P11">
        Sección 5: “¿QUÉ HARÉ DE JESÚS?”
\n ¿Quién preguntó “¿QUÉ PUES, HARÉ DE JESÚS,
LLAMADO EL CRISTO?”
    </string>
    <string name="C12_P12">
        Caifás
    </string>
    <string name="C12_P13">
Herodes
    </string>
    <string name="C12_P14">
        Barrabás
    </string>
    <string name="C12_P15">
        Pilato
    </string>
    <string name="C12_P16">
         Judas
    </string>
    <string name="C12_P17">
        ¿Qué harás tú con Jesús? Te invito a que lo aceptes
como tu Salvador personal. Hazlo hoy.
        \n \n ¿Quieres, en este
momento aceptar a JESÚS como tu Salvador?
    </string>
    <string name="C12_P18">
        SÍ
    </string>
    <string name="C12_P19">
        NO
    </string>
    <string name="send_btn">
        Enviar
    </string>
    <string name="title_item_detail">Item Detail</string>
</resources>